<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI version="5.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt">
 <teiHeader type="text" xml:lang="pt">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Dicionário Grego-Português- Letra Β, versão 1.0 </title>
    
    <author>Autores da versão impressa da Editora Ateliê, incluindo todos os volumes: 
     
     <name>MALHADAS, D. ; DEZOTTI, M. C.C. ; NEVES, M. H. de M. ; DUARTE, A. S. ;  PRADO, Anna. Lia. A. A. ; FERAL, Claudia R. ; FERREIRA, Anise D'O. ; MORAIS, C. B. ; ROSA, Edvanda. B. ; SANTOS, Fernando. B. ; STARZYNSKI, G. M. R. ; ONELLEY, G. B. ; STARLING, M. A. P. A. ; PESSANHA, N. M. ; DAMASCENO, S. ; BARBOSA, T. V. R. </name>
     Responsável pela edição digital:<name> Anise D'Orange Ferreira.</name>
     <name> Edição digital: CC BY-NC-SA. Atribuição-NãoComercial-CompartilhaIgual 4.0 Internacional</name>
     <!--CC BY-NC-SA. Edição impressa, vols 1 a 5: Editora  Ateliê:
                        http://www.atelie.com.br/livro/especial-dicionario-grego-portugues--> 
    </author>
    
    <editor><name>Organizadores/coordenadores:  Malhadas, Daisi; Neves, M.H.M e Dezotti, Maria Celeste C. </name></editor>
    <principal>
     <name>Responsável pela edição eletrônica: Anise D'Orange Ferreira, FCLAr, UNESP</name></principal>
    <sponsor> Financiado por _____ </sponsor>
    <respStmt>
     <resp> editado por </resp>  
     <name> Nome do editor </name>
    </respStmt>   
    <respStmt>
     <resp> Colaboradores</resp>  
     <name> Fulano </name>
     <!-- pode haver tantos resp quantos necessários no statement de responsabilidades, dependendo do tipo de participação)-->
     
    </respStmt>
    
   </titleStmt>
   
   <publicationStmt>
    <publisher>Ateliê</publisher>
    <pubPlace>São Paulo</pubPlace>
    <distributor> Pessoa ou agência responsável pela distribuição</distributor>
    <authority>Responsável, agência ou pessoa, para disponibilizar, sem ser o distribuidor ou editora</authority>
    <date>  2006-2010</date>
    <idno type="ISBN" >vol 1: 8574803278; vol 2: 9788574803845; vol 3: 9788574803845; vol 4: 9788574804323; vol 5 : 9788574804 </idno>
    
    <availability status="free">
     <!--<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Atribuição-NãoComercial-CompartilhaIgual 
CC BY-NC-SA
                    </licence>-->
     <p>Edição digital: Licença Creative Commons http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/. Edição impressa: Ateliê Editorial: http://www.atelie.com.br</p>
     
    </availability>
    
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <!-- origem da publicação - se não for 'born digital', colocar a fonte - Acho que aqui vou colocar as referências a todos os volumes usando listBbl--> 
    <bibl default="false">
     <lb></lb>
     Dicionário Grego-Português vol.1, vol.2, vol.3, vol.4 e vol.5
     DEZOTTI, M. C.C. ; MALHADAS, D. ; Neves, M. H. de M. ; Prado, A. L. A. A. ; SANTOS, F. B. ; ROSA, E. B. ; DUARTE, A. S. ; FERREIRA, A. A. G. D. ; Barbosa, T. V. R. ; Pessanha, N. M. ; Damasceno, S. ; Morais, C. B. ; Onelley, G. B. ; et al. . (da equipe de autores) In Neves, Dezotti e Malhadas (coords) Dicionario grego-português. Vol. 5. 1. ed. São Paulo: Atelie, 2010. v. 1. 296p .
     
     <lb></lb>
     MALHADAS, D. ; DEZOTTI, M. C.C. ; Neves, M. H. de M. ; DUARTE, A. S. ; FERREIRA, A. A. G. D. ; Prado, A. L. A. A. ; FERAL, C. ; Morais, C. B. ; ROSA, E. B. ; SANTOS, F. B. ; Starzynski, G. M. R. ; Onelley, G. B. ; Starling, M. A. P. A. ; Pessanha, N. M. ; Damasceno, S. ; Barbosa, T. V. R. . (da equipe de autores) In Daisi Malhadas, Maria Celeste C. Dezotti (coords) Dicionário grego-português vol.4. 1. ed. São Paulo: Ateliê Editorial, 2009. v. 5. 191p .
     
     <lb></lb>
     MALHADAS, D. ; DEZOTTI, M. C.C. ; Neves, M. H. de M. ; DUARTE, A. S. ; FERREIRA, A. A. G. D. ; Prado, A. L. A. A. ; FERAL, C. ; Morais, C. B. ; ROSA, E. B. ; SANTOS, F. B. ; Starzynski, G. M. R. ; Onelley, G. B. ; Starling, M. A. P. A. ; Pessanha, N. M. ; Damasceno, S. ; Melo, S. T. M. ; Barbosa, T. V. R. . (da Equipe de autores) In Daisi Malhadas, Maria Celeste C. Dezotti (coords) Dicionário grego-português vol. 3. 1. ed. São Paulo, SP: Atelier Editorial, 2008. v. 1. 260p .
     
     <lb></lb>
     MALHADAS, D. ; DEZOTTI, M. C.C. ; FERREIRA, A. A. G. D. ; AUTORES-TOTAL 17 . (da Equipe de autores) In Daisi Malhadas, Maria Celeste C. Dezotti e Neves, M.H. (coords) Dicionário grego-português vol. 2.. 1a. ed. São Paulo: Ateliê, 2007. v. vol.2. 272p .
     
     <!-- bibl (bibliographic citation) contains a loosely-structured bibliographic citation of which the sub-components may or may not be explicitly tagged.
biblFull (fully-structured bibliographic citation) contains a fully-structured bibliographic citation, in which all components of the TEI  le description are present. 
biblStruct (structured bibliographic citation) contains a structured bibliographic citation, in which only bibliographic sub-elements appear and in a speci ed order. 
listBibl (citation list) contains a list of bibliographic citations of any kind.
msDesc (manuscript description) contains a description of a single identi able manuscript or other text-bearing object.  --> 
     <title>Dicionário Grego-Português</title>
     <author>MALHADAS, D. ; DEZOTTI, M. C.C. ; Neves, M. H. de M. ; DUARTE, A. S. ; FERREIRA, A. A. G. D. ; Prado, A. L. A. A. ; FERAL, C. ; Morais, C. B. ; ROSA, E. B. ; SANTOS, F. B. ; Starzynski, G. M. R. ; Onelley, G. B. ; Starling, M. A. P. A. ; Pessanha, N. M. ; Damasceno, S. ; Barbosa, T. V. R. . </author>
     <editor role="editor">Ateliê Editorial</editor>
     <pubPlace>São Paulo</pubPlace>
     <date>volumes 1 a 5: 2006-2010</date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="en">English
    </language><language ident="greek">Greek
    </language><language ident="la">Latin
    </language><language ident="fr">French
    </language><language ident="pt">Portuguese</language>
   </langUsage>
   
  </profileDesc>
  <encodingDesc> 
   <tagsDecl>
    <rendition xml:id="FontRoman" scheme="css">font-family: serif
    </rendition>
    
   </tagsDecl>
   
  </encodingDesc>
  
  <revisionDesc> 
   <!-- ppode-se inserir tantos changes quantos necessários-->
   <change when= "2015-10-04" who="Anise"> Conversão para txt, início da etiquetagem do header</change>
   <change when="2016-01-15" who="Anise D'Orange Ferreira">Complementação do header</change>
  </revisionDesc>
  
  
  
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   
<entryFree>Β, β (βῆτα) (τό)<def> indecl.   1 beta, 2ª letra do alfabeto ♦ num.   2 βʹ = 2 ou 2º   3 ͵β = 2000 ou 2000º. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βᾶ<def> abrev. do voc. βασιλεῦ, cf. βασιλεύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαβύκα, ας (ἡ)<def> ponte. [laced.] </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βαβυλών, ῶνος (ἡ)<def> Babilônia, capital da Assíria. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βαβυλώνιος, α, ον<def> 1 de Babilônia; babilônio ♦ οἱ Βαβυλώνιοι   2 os babilônios ♦ ἡ Βαβυλωνία   3 Babilônia, região da Assíria, entre a Mesopotâmia, o Tigre e o golfo Pérsico. 〈Βαβυλών〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάγμα, ατος (τό)<def> palavra. 〈βάζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάδην<def> adv.   1 colocando o pé sobre a terra; a pé   2 passo a passo: β. ἀπιέναι ir embora passo a passo, β. ὑποχορεῖν recuar passo a passo, β. ἦγε her. conduzia passo a passo, β. ταχύ com passo acelerado, θᾶττον ἢ βάδην xen. mais rápido que passo a passo   3 pouco a pouco: ἐπείνων βάδην ar. iam ficando com fome pouco a pouco. 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαδίζω<def> (fut. βαδιοῦμαι, aor. ἐβάδισα, perf. βεβάδιχα)   1 an- dar: ἐν μεγάλοις φορτίοις καὶ βαδίζειν καὶ τρέχειν ἠναγκα­ζόμεθα xen. éramos obrigados a andar e correr com grandes carregamentos   2 caminhar: βαδίζειν ἀεὶ μίαν ἀτραπόν artt. caminhar sempre por uma única senda   3 ir em direção a, εἰς, ἐπί, πρός e ac.: β. ἐπὶ τοὺς βωμούς is. ir em direção aos altares, β. εἰς τὸ πολιτεῦμα artt. entrar na vida política, αἱ τιμαὶ τοῦ σίτου ἐπ’ ἔλαττον ἐβάδιζον dem. os preços do trigo atingiam mais baixa cotação, πρὸς αὐτὰ τὰ τοῦ τρόπου σου κατηγορήματα βαδιοῦμαι dem. entrarei nas acusações a teu próprio caráter. 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαδιοῦμαι<def> cf. βαδίζω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάδισις, εως (ἡ)<def> 1 marcha passo a passo; passo   2 modo de andar ou avançar; passo; andadura: τοῦ πράγματος ἀκήκοέν τι τῇ βαδίσει καὶ τῷ τάχει ar. pelo andar e a pressa, ele já ouviu falar alguma coisa do negócio. 〈βαδίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάδισμα, ατος (τό)<def> 1 marcha passo a passo; passo   2 modo de andar. 〈βαδίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαδιστέον<def> adj. verb. de βαδίζω.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαδιστής, οῦ (ὁ)<def> caminhante. 〈βαδίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάζω<def> (só pres., impf. e perf.) poét. dizer; proferir.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθέη<def> fem. jôn. de βαθύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθέως<def> adv. profundamente. 〈βαθύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βᾶθι<def> 2a sing. imper. aor.2 dór. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθίων, βάθιστος<def> comp. e superl. poét. de βαθύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθμοειδής , ής, ές<def> em forma de degraus. 〈βαθμός, εἷδος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθμός, οῦ (ὁ)<def> 1 degrau   2 bíbl. soleira   3 grau   4 Mús. intervalo   5 posto; dignidade; posição em uma escala. 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάθος, εος-ους (τό)<def> 1 profundidade (de cima para baixo); fundura: β. τεσσάρων πήχεων eur. profundidade de quatro côvados, β. τοῦ ποταμοῦ xen. a profundidade do rio, ἐκ βαθέος, κατὰ βάθους, ἐν βάθει, εἰς βάθος em profundidade   2 profundidade (de baixo para cima): β. αἰθέρος eur. profundeza do éter   3 espessura em comprimento e em largura: βάθους μετέχειν plat. ter espessura   4 profundidade; alto grau; elevação de coisas ou qualidades morais: κακῶν βάθος ésql. a profundeza dos males, καί μοι ἐφάνη βάθος τι ἔχειν παντάπασι γενναῖον plat. pareceu-me ter uma profundeza de espírito absolutamente nobre. 〈βαθύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθρεία, ας (ἡ)<def> base; assento. 〈βάθρον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάθρον, ου (τό)<def> 1 base; pedestal   2 grau; degrau   3 lugar onde alguém se coloca ou se estabelece; lugar; assento   4 alicerce sólido; fundamento; fundação. 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύβουλος, ος, ον<def> que dá conselhos profundos. 〈βαθῦς, βουλή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύγαιος<def> jôn. = βαθύγειος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύγειος, ος, ον<def> poét. tard. de solo profundo; de solo fecundo. 〈βαθύς, γαῖα〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυγνώμων, ων, ον<def> gen. ονος de pensamentos profundos ou ocultos. 〈βαθύς, γνώμη〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύδενδρος, ος, ον<def> poét. de árvores frondosas. 〈βαθύς, δένδρον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυδινήεις, ήεσσα, ῆεν<def> ép. de turbilhões profundos. 〈βαθύς, δίνη〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυδίνης, ου<def> (masc.) = βαθυδινήεις. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύζωνος, ου<def> (fem.) poét. de cintura profunda ou baixa, epít. de mulheres. 〈βαθύς, ζώνη〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύκολπος, ος, ον<def> poét.   1 de seio profundo (porque a cintura é alta), epít. de mulheres   2 de seios robustos   3 de sulcos profundos (terra)   4 profundo. 〈βαθύς, κόλπος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύλειμος, ος, ον<def>  βαθυλείμων. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυλείμων, ων, ον<def> gen. ονος poét. de prados profundos. 〈βαθύς, λειμών〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυλήϊος, ος, ον<def> poét. de colheitas abundantes. 〈βαθύς, λήιον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύνω<def> (fut. βαθυνῶ, aor. ἐβάθυνα, aor. pas. ἐβαθύθην)   1 cavar; escavar (terra)   2 Mil. aumentar a profundidade: β. φάλαγγα xen. aumentar o número de fileiras de uma falange ♦ pas.   3 tornar-se cavo; tornar-se profundo. 〈βαθύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυπλήξ, ῆγος<def> (masc., fem.) que morde profundamente (escorpião). 〈βαθύς, πλήττω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύπλουτος, ος, ον<def> poét. tard.   1 que torna imensamente rico (bens, paz)   2 que é profundamente rico (pessoa). 〈βαθύς, πλοῦτος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυπώγων, ωνος<def> (masc., fem.) de barba abundante.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυρρείτης, ου<def> (masc.) de curso profundo. 〈βαθύς, ῥέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύρριζος, ος, ον<def> profundamente enraizado. 〈βαθύς, ῥίζα〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύρροος-ους, οος-ους, οον-ουν<def> de curso profundo; de curso rápido. 〈βαθύς, ῥέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύς, εῖα, ύ<def> (comp. βαθύτερος, poét. βαθίων; superl. βαθύτατος, poét. βάθιστος)   1 profundo; cavo: ὀρύττειν τάφρον ὡς πλατυτάτην καὶ βαθυτάτην xen. cavar um fosso o mais largo e fundo possível, β. τομή plut. corte profundo   2 profundo; denso: β. πώγων luc. barba cerrada, β. λήϊον hom. seara abundante, βαθεῖαι τρίχες xen. cabelos espessos, ἀὴρ βαθεῖα hom. ar espesso, i.e., nevoeiro   3 rico: β. ἀνήρ xen. homem rico, β. γῆ eur. território rico   4 grave: βαθύτερα ἤθη plat. comportamentos mais sérios   5 profundo; estendido: τὴν δὲ σύμπασαν τάξιν βραχυτέραν μὲν ἢ πρόσθεν, βαθυτέραν δὲ ποιήσαντες pol. tendo colocado toda a tropa em formação menor que antes, porém mais profunda   6 pleno: β. νύξ noite plena   7 sombrio; escuro (cor): ἔχει δὲ φύλλον χλωρὸν παραπλήσιον τῇ ῥάμνῳ, μικρῷ βαθύτερον καὶ πλατύτερον pol. [o loto] tem a folha verde semelhante ao escambroeiro, um pouco mais escura e mais larga ♦ τὸ βαθύ   8 plenitude: προήκων ἐς βαθὺ τῆς ἡλικίας ar. chegando à plenitude da idade.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυσκαφής, ής, ές<def> cavado profundamente. 〈βαθύς, σκάπτω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύσκιος, ος ον<def> 1 que produz uma sombra densa   2 coberto por uma sombra densa. 〈βαθύς, σκιά〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύστρωτος, ος, ον<def> poét. tard. de cobertas espessas. 〈βαθύς, στρώννυμι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύσχοινος, ος, ον<def> de densos juncais. 〈βαθύς, σχοῖνος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύτης, ητος (ἡ)<def> profundeza. 〈βαθύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύφρων, ων, ον<def> gen. ονος de sentimento profundo. 〈βαθύς, φρήν〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθυχάϊος, ος, ον<def> profundamente nobre. 〈βαθύς, χάϊος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαθύχθων, ων ον<def> gen. ονος de solo profundo. 〈βαθύς, χθών〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαίην<def> opt. aor.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαίνω<def> (impf. ἔβαινον, fut. βήσομαι, aor.1 ἔβησα, aor.2 ἔβην, perf. βέβηκα) 
1	dar um passo; andar
2	colocar o pé; colocar-se
3	ir; descer; subir
4	colocar os pés para avançar; ir embora; partir; morrer; passar
5	caminhar de tal ou tal maneira
6	vir; chegar
7	no perf. estar em um lugar por ter chegado; estar posto; encontrar-se
8	Métr. seguir o andamento de; escandir
9	causat. no aor. fazer ir; fazer cair; fazer descer; fazer passar
 

1 βῆ δ’ ἰέναι hom. deu um passo para ir
2 πρίν τοὶ δ’ ἐπὶ πύργων βαῖνον Κουρῆτες hom. antes que os Curetes colocassem os pés sobre as muralhas
3 ἐπὶ οἷκον ou ἐς οἷκον ou οἷκόνδε βῆναι hom. ir para casa, βῆ δὲ κατ’  Ἰδαίων ὀρέων ἐς φύλοπιν αἰνήν hom. desceu do monte Ida em direção à terrível batalha, ἐφ’ ἵππων βάντες hom. montados nos cavalos, βήσασθαι δίφρον ou ἐς δίφρον hom. subir ao carro, ἐπί τινι βῆναι hom. lançar-se contra alguém
4 ἐκ δόμων βέβηκεν eur. foi embora de casa, βεβᾶσι ésql.  partiram, i.e, morreram, ἰκμὰς ἔβη hom. foi-se a umidade, ἐννέα βεβάσαι ἐνιαυτοί hom. passaram nove anos
5 ἴσας βαίνων Πυθοκλεῖ dem. dando passadas iguais às de Pítocles, ἁβρὸν β. eur. andar de modo delicado, βῆ δὲ θέειν hom. pôs-se a correr
6 δεῦρ’ ἔβημεν sóf. viemos aqui, β. ἐς τόδε τόλμης sóf. chegar a este grau de ousadia, ἐς τοσοῦτον ἐλπίδων ἐμοῦ βεβῶτος sóf. a tal ponto de esperança tendo chegado
7 τοῖς ἐν τέλει βεβῶσι πείσομαι sóf. obedecerei aos que estão no poder, τυραννὶς εὖ βεβηκυῖα her. tirania bem estabelecida, βεβηκυίας τῆς οἰκίας ἐν δαπέδῳ xen. como bem fixada estivesse a casa no solo
8 μέτρον κατὰ δάκτυλον πόδα βαινόμενον d.h. metro cujo andamento está de acordo com o pé datílico
9 ἐπὶ Βουπρασίου πολυπύρου βήσαμεν ἵππους hom. fizemos que os cavalos passassem além do Buprásio, rico em trigo, φῶτας βῆσεν ἀφ’ ἵππων hom. fê-los descer dos cavalos. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάϊον, ου (τό)<def> tard. ramo de palmeira. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαιός, ά, όν<def> poét. jôn. tard.   1 pequeno: β. νῆσος ésql. pequena ilha, ἐχώρει βαιός sóf. ir com pequena escolta   2 de curta duração; curto: χρόνος β. tempo exíguo   3 pouco numeroso: εἰπὲ βαιὰ sóf. dize algumas palavras   4 fraco; delicado; humilde: ῥάκη βαιά sóf. andrajos miseráveis, ἀπὸ βαιῆς a.p. desde a tenra idade ♦ βαιόν, βαιά adv.   5 um pouco: ἥσθην δὲ βαιά ar. alegrei-me um pouco ♦ οἱ βαιοί   6 os humildes. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαίτη, ης (ἡ)<def> 1 capa de pele de animal   2 tenda de couro. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάκλον, ου (τό)<def> tard. bastão. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βακτηρία, ας (ἡ)<def> 1 bastão; bengala   2 insígnia de juiz. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάκτρον, ου (τό)<def> poét. bastão. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάκυλα, ων (τά)<def> feixes. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βακχάω-ῶ<def> (só pres. 3ª sing. βακχᾷ) estar tomado de entusiasmo báquico. 〈Βάκχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βακχεία, ας (ἡ)<def> poét.   1 delírio de Baco   2 delírio sagrado do filósofo   3 pl. orgias báquicas. 〈Βάκχειος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βάκχειος, εία, ειον<def> poét. = Βακχεῖος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βακχεῖος, εία, εῖον<def> 1 de Baco   2 que comunica o delírio báquico: ὁ Βακχεῖος θεός sóf. o deus do furor báquico ♦ ὁ Βακχεῖος her.   3 Baco. 〈Βάκχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βακχεύματα, ων (τά)<def> delírios báquicos. 〈βακχεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βακχεύς, έως (ὁ)<def> poét.   1 Baco   2 sacerdote de Baco. 〈Βάκχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάκχευσις, εως (ἡ)<def> comunicação do delírio báquico. 〈βακχεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βακχεύω<def> poét.   1 celebrar os mistérios de Baco   2 ser tomado pelo delírio místico   3 animar com o delírio religioso: φιλοσοφία εὖ μάλα βεβακχευμένη plut. filosofia animada por um arrebatamento místico. 〈Βάκχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάκχη, ης (ἡ)<def> 1 sacerdotisa de Baco   2 mulher tomada pelo delírio báquico; bacante. 〈Βάκχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βακχικός, ή, όν<def> 1 de Baco   2 cheio de delírio místico ♦ τὰ Βακχικά   3 as cerimônias de Baco. 〈Βάκχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βάκχιος, α, ον<def> poét.   1 de Baco; relativo a Baco ♦ ὁ Βά­κχιος   2 Baco   3 vinho. 〈Βάκχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βακχιόω-ῶ<def> (só part. perf. pas. βεβακχιωμένην) infundir o delírio báquico. 〈Βάκχιος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βακχίς, ίδος (ἡ)<def> mulher tomada pelo delírio báquico; bacante. 〈Βάκχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βακχιώτης, ου<def> (masc.) que se entrega a delírios báquicos. 〈βακχιόω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βάκχος, ου (ὁ)<def> 1 Baco, n. rec. de Dioniso, deus do vinho e símbolo das forças reprodutivas da natureza   2 Baco, sacerdote ou bacante   3 Baco, o homem inspirado   4 vinho   5 caule ornado com folhas e flores levados pelos iniciados e pelos deuses que presidem os mistérios   6 guirlanda dos iniciados ♦ adj. tard.   7 de Baco. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλανάγρα, ας (ἡ)<def> 1 chave ou gancho com que se empurra ou se retira o ferrolho de uma porta   2 pl. ferrolhos. 〈βάλανος, ἀγρέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλανεῖον, ου (τό)<def> 1 sala de banho   2 banho; água de banho. 〈βαλανεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλανεύς, έως (ὁ)<def> dono ou empregado de casa de banho. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλανηφάγος, ος, ον<def> tard. que se nutre de glandes. 〈βάλανος, φαγεῖν〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλανηφόρος ος, ον<def> que produz tâmaras. 〈βάλανος, φέρω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάλανος, ου (ἡ)<def> 1 glande; tâmara; castanha; noz   2 carvalho com as glandes   3 Anat. glande   4 lingüeta de fechadura; pequena lingüeta de fecho de colar   5 Medic. supositório; pessário   6 espécie de cogumelo   7 glande do mar, peixe.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλάντιον, ου (τό)<def> 1 bolsa   2 aljava. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλαντιοτομέω-ῶ<def> cortar bolsas ou as correias que prendem as bolsas; ser batedor de carteira. 〈βαλαντιοτόμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλαντιοτόμος, ου (ὁ)<def> cortador de bolsas; batedor de carteira. 〈βαλάντιον, τέμνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλβίς, ίδος (ἡ)<def> 1 nos estádios, barreira ou limite que marca o ponto de partida e de chegada nas corridas   2 ponto de onde se lança o disco   3 ponto de partida; fundamento; base; início (de discurso)   4 chegada; fim; termo final; escopo   5 crist. cavidade.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλέειν<def> inf. fut. ép. jôn. e aor.2 ép. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλεῦ<def> 2ª sing. imper. aor.2 méd. jôn. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλέω<def> (inf. βαλέειν, part. βαλέων) fut. ép. e jôn. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλήν, βαληνᾶιος<def> cf. βαλλήν, βαλληναῖος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάλῃσθα, βάλῃσι<def> 2ª e 3ª sing. ép. subj. aor.2 de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλιός, ά, όν<def> poét.   1 mosqueado; malhado   2 rápido.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάλλεαι<def> 2ª sing. ind. méd. poét. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάλλεο<def> 2ª sing. ind. méd. poét. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλλέσκετο<def> 3a sing. impf. iter. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάλλευ<def> jôn. cf. βάλλεο. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλλήν, ῆνος (ὁ)<def> rei. [fríg.] </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλληναῖος, ος, ον<def> do rei.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάλλω<def> (impf. ἔβαλλον, fut. βαλῶ, aor.2 ἔβαλον, perf. βέβληκα; pas. fut. βληθήσομαι, aor. ἐβλήθην, perf. βέβλημαι)

ativa
1	lançar; jogar
2	inspirar em alguém, dat., algo, ac
3	pôr de lado; rejeitar; expulsar; impelir
4	lançar numa situação; derrubar
5	jogar; deixar cair
6	atingir à distância alguém, ac., com algo, dat.
7	intr. lançar-se em; lançar-se abaixo; lançar-se
 
média
8	pôr sobre si ou em si algo, ac.
9	lançar sobre si algo (um sentimento, uma idéia), ac.
10	lançar para seu uso algo, ac.
 
passiva
11	tard. estar deitado
 


1 εὐνὰς βαλέειν hom. jogar as âncoras, ποτὶ δὲ σκῆπτρον βάλε γαίῃ hom. lançou à terra o cetro, οἱ δ’ ἀπελυμαίνοντο καὶ εἰς ἅλα λύματ’ ἔβαλλον hom. purificaram-se e ao mar lançaram as máculas
2 λύπην πᾶσιν Ἀργείοις βαλεῖς sóf. infligirás dor a todos os argivos, ἐν στήθεσσι μένος βάλε ποιμένι λαῶν hom. infunde no peito coragem ao pastor de povos
3 β. τινὰ γῆς ἔξω sóf. banir alguém do país, ἵππους περὶ τέρμα βαλούσας hom. tendo impelido os cavalos ao redor da raia
4 ὅς με μετ’ ἀπρήκτους ἔριδας καὶ νείκεα βάλλει hom. ele que me lança em meio a vãs contendas e disputas, ἡ ναυμαχίη ἐς γόνυ τὴν πόλιν ἔβαλε her. o combate naval pôs a cidade de joelhos
5 β. κύβους ésql. jogar dados, β. ἀμφ’ ὤμοις αἰγίδα hom. jogar sobre os ombros o escudo, κατ’ ὄσσων βαλεῖν δάκρυ eur. verter lágrimas dos olhos, β. ὄμμα πρὸς γῆν eur. baixar os olhos para a terra
6 μιν βάλε μηρὸν ὀϊστῷ hom. atingi-o na coxa com um dardo, ἔφη γὰρ αὐτὸν κυνηγετοῦντα ταῦρον βαλεῖν ἐφ’ ἵππου μεσαγκύλῳ pol. disse que ele (o rei), ao caçar montado a cavalo, atingiu um touro com um dardo
7 ποταμὸς εἰς ἅλα βάλλων hom. um rio lançando-se ao mar, βάλλ’ ἐς κόρακας vai para os corvos, i.e., vai para o inferno
8 ἀμφὶ δ’ ὤμοισιν βάλετο ξίφος hom. colocou nos ombros a espada
9 ἐς θυμὸν ὦν βαλεῦ καὶ τὸ παλαιὸν ἔπος her. lança, pois, em teu coração também o velho provérbio, ἐπὶ ἑωυτοῦ βαλλέσθαι her. por si próprio tomar uma decisão
10 χάρακα βαλόμενος πρὸς τῇ πόλει dem. tendo feito paliçadas diante da cidade
11 προσέφερον αὐτῷ παραλυτικὸν ἐπὶ κλίνης βεβλη­μένον n.t. trouxeram-lhe um paralítico deitado sobre o leito.
 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάλοισθα<def> 2ª sing. opt. aor.2 ép. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλόμεν<def> aor.2 méd. poét. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαλός<def> dór. = βηλός. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βᾶμα<def> dór. = βῆμα. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαμβαίνω<def> (só pres. e impf.) poét. e prosa tard.   1 bater os dentes (de medo ou de frio)   2 gaguejar; balbuciar.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαμβακύζω<def> (só pres.) = βαμβαίνω.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάμμα, ατος (τό)<def> 1 tintura   2 molho; suco. 〈βάπτω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάν<def> 3ª pl. aor.2 poét. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαναυσία, ας (ἡ)<def> 1 trabalho manual   2 vulgaridade; baixeza. 〈βάναυσος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαναυσικός, ή, όν<def> mecânico; manual. 〈βάναυσος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάναυσος, ος, ον<def> 1 mecânico; manual; de artesão   2 vulgar; de mau gosto ♦ ὁ βάναυσος   3 artesão; ferreiro.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαναυσουργία, ας (ἡ)<def> trabalho manual. 〈βαναυσουργός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαναυσουργός, οῦ (τό)<def> artesão; operário. 〈βάναυσος, ἔργον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάξις, εως (ἡ)<def> poét.   1 palavra do povo; boato; rumor    2 palavra profética; oráculo. 〈βάζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαπτίζω<def> (fut. βαπτίσω, át. βαπτιῶ)   1 mergulhar; imergir na água alguém ou algo   2 mergulhar no sono   3 mergulhar um vaso, tirar (líquido) com um vaso de um vaso maior   4 bíbl. purificar; batizar ♦ méd.   5 afundar-se na água   6 fazer-se batizar. 〈βάπτω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάπτισμα, ατος (τό)<def> bíbl. batismo. 〈βαπτίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαπτισμός, οῦ (ὁ)<def> bíbl.   1 ablução   2 batismo. 〈βαπτίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαπτιστής, οῦ (ὁ)<def> bíbl. aquele que batiza, epít. de João. 〈βαπτίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαπτός, ή, όν<def> 1 tingido   2 tingido de cores vivas   3 tingido de preto   4 poét. de onde se pode tirar água   5 que serve para tingir. 〈βάπτω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάπτω<def> (fut. βάψω, aor. ἔβαψα, perf. desus.; pas. fut. βα­φήσομαι, aor.2 ἐβάφην, perf. βέβαμμαι)   1 mergulhar alguém ou algo, ac., em, εἰς e ac. ou ἐν e dat.: εἰς ὕδωρ βάπτει plat. mergulha na água [a terra]   2 lavar: τἄρια βάπ­τουσι θερμῷ ar. lavam as lãs na água quente   3 tingir: χιτῶνα τόνδ’ ἔβαψα sóf. tingi esta túnica   4 dar têmpera: β. πέλυκυν εἰν ὕδατι hom. dar têmpera a um machado na água   5 tirar água: τεῦχος βάψασ’ ἔνεγκε δεῦρο πον­τίας ἁλός eur. tira e traz aqui um vaso de água do mar   6 cravar: φάσγανον εἴσω σαρκὸς β. eur. mergulhar a espada na carne   7 intr. afundar; mergulhar: ἡ ναῦς ἔβαψεν eur. a nau afundou, β. εἰς ψυχρόν artt. mergulhar na água fria ♦ méd.   8 fazer tingir; tingir para si: κροκωτὸν ἄρα νὴ τὼ θεὼ ’γὼ βάψομαι ar. sim, pelos deuses, farei tingir uma veste cor de açafrão. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάραθρον, ου (τό)<def> 1 báratro; abismo; precipício   2 abismo; ruína; perda   3 adorno feminino. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαραθρώδης, ης, ες<def> semelhante a um precipício; cheio de abismos. 〈βάραθρον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρβαρίζω<def> (fut. βαρβαρίσω, át. βαρβαριῶ)   1 comportar-se como bárbaro   2 falar como bárbaro; cometer bar­barismos; falar (uma língua) como os bárbaros   3 to­mar o partido dos bárbaros, dos persas. 〈βάρβαρος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρβαρικός, ή, όν<def> 1 bárbaro; não grego; estrangeiro   2 tard. bárbaro; cruel ♦ τὸ βαρβαρικόν   3 idioma bárbaro   4 pro­cedimentos bárbaros: εἰς τὸ βαρβαρικόν luc. ao modo bárbaro ♦ τὸ βαρβαρικόν, τὰ βαρβαρικά   5 os bárbaros. 〈βάρβαρος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρβαρικῶς<def> adv.   1 em língua bárbara; em língua estrangeira   2 tard. de modo bárbaro. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρβαρισμός, οῦ (ὁ)<def> 1 emprego de uma língua não grega   2 emprego bárbaro da língua grega; barbarismo. 〈βαρβαρίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρβαριστί<def> adv.   1 em língua estrangeira   2 à maneira dos bárbaros. 〈βαρβαρίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάρβαρος, ος, ον<def> 1 bárbaro; não grego   2 que está em mau grego; ininteligível   3 relativo a estrangeiros; estrangeiro   4 cruel; brutal; selvagem ♦ οἱ βάρβαροι   5 os estrangeiros; os medos; os persas. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρβαρόφωνος, ος, ον<def> 1 em língua bárbara   2 tard. que fala mal o grego. 〈βάρβαρος, φωνή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρβαρόω-ῶ<def> (fut. βαρβαρώσω)   1 tornar bárbaro ♦ pas.   2 tornar-se bárbaro   3 perf. ser bárbaro; (linguagem) ser ininteligível. 〈βάρβαρος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάρδιστος<def> superl. poét. de βραδύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρέω-ῶ<def> (impf. ἐβάρουν, fut. βαρήσω, aor. ἐβάρησα, perf. βεβάρηκα; pas. aor. ἐβαρήθην, perf. βεβάρημαι)   1 tornar pesado; carregar; sobrecarregar   2 cumular; sobrecarregar (de dor, de impostos); oprimir   3 intr. no part. perf. ép. tornar-se pesado; ficar pesado: οἱ δ’ ἦλθον οἴνῳ βεβαρηότες hom. chegaram pesados de vinho ♦ méd. pas.   4 estar pesado (de dor, saciedade, gravidez); estar oprimido: ὕπνῳ βεβαρημένος a.p. pesado de sono, οὗτοι οὓς βαροῦνται m.aur. que eles não podem suportar. 〈βαρύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρέως<def> adv.   1 pesadamente   2 fortemente; vigorosamente   3 penosamente; com dificuldade   4 com acento grave.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βᾶρις, ιδος (ἡ)<def> 1 barca egípcia; barca   2 torre; palácio.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάρος, εος-ους (τό)<def> 1 peso; fardo   2 plenitude; abundância   3 potência; força de um homem; seriedade. 〈βαρύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυάλγετος, ος, ον<def> que causa um sofrimento grave. 〈βαρύς, ἀλγέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυαχής, ής, ές<def> gravemente doloroso. 〈βαρύς, ἆχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύβρομος, ος, ον<def> poét.   1 de estrondo grave   2 que produz som grave. 〈βαρύς, βρέμω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυβρώς, ῶτος<def> (masc., fem.) que devora cruelmente; voraz. 〈βαρύς, βιβρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυδαιμονία, ας (ἡ)<def> destino opressivo; humor difícil. 〈βαρυδαίμων〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυδαίμων, ων, ον<def> gen. ονος poét. sobre quem pesa um nume opressivo; infortunado. 〈βαρύς, δαίμων〉  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύδικος, ος, ον<def> que pune pesadamente. 〈βαρύς, δίκη〉  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυδότειρα, ας<def> (fem.) que dá presentes maléficos. 〈βαρύς, δίδωμι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυεγκέφαλος, ος, ον<def> tard. de raciocínio lerdo; estúpido. 〈βαρύς, ἐγκέφαλον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυθυμέω-ῶ<def> (fut. βαρυθυμήσω); tard. ter a alma oprimida ou irritada. 〈βαρύθυμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυθυμία, ας (ἡ)<def> opressão ou irritação no coração. 〈βαρύθυμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύθυμος, ος, ον<def> 1 que oprime o coração   2 que tem o coração oprimido. 〈βαρύς, θυμός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύθω<def> (só pres.) ép. poét. estar oprimido; estar pesado; ser pesado. 〈βαρύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύκοτος, ος, ον<def> oprimido de ressentimento. 〈βαρύς, κότος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύλυπος, ος, ον<def> oprimido de desgosto. 〈βαρύς, λύπη〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύμοχθος, ος, ον<def> poét.   1 feito com fadiga   2 que causa fadiga. 〈βαρύς, μόχθος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύνω<def> (impf. ἐβάρυνον, fut. βαρυνῶ, aor. ἐβάρυνα, perf desus.; pas. fut. βαρυνθήσομαι, aor. ἐβαρύνθην, perf. desus. no át.)   1 carregar; tornar pesado   2 sobrecarregar; fatigar; importunar ♦ pas.   3 tornar-se pesado   4 perf. estar pesado; estar oprimido; estar cansado de algo, ac., dat. ou διά e ac.; suportar com dificuldade, ac. 〈βαρύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυπαθέω-ῶ<def> (fut. βαρυπαθήσω) estar gravemente afetado. 〈βαρύς, πάθος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυπενθία, ας (ἡ)<def> aflição grave. 〈βαρύς, πένθος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυπεσής, ής, ές<def> que cai pesadamente. 〈βαρύς, πίπτω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύποτμος, ος, ον<def> 1 penoso (coisas)   2 de destino penoso. 〈βαρύς, πότμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύς, εῖα, ύ<def> 1 pesado: β. ἄρτος at. pão indigesto   2 insuportável; opressivo: πόλεμος β. dem. guerra difícil de suportar   3 forte: σῶματα βαρέα luc. corpos robustos, βαρεῖα φρήν eur. alma violenta, β. φθόγγος som grave   4 que se tornou pesado; oprimido por uma determinada causa: πρεσβύτερος ἤδη εἰμὶ καὶ βαρὺς ἀείρεσθαι her. já sou velho e pesado para me mexer ♦ βαρέα, βαρύ adv.   5 amargamente. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυσίδηρος, ος, ον<def> de ferro pesado (espada). </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύστονος, ος, ον<def> 1 que geme gravemente; plangente   2 que faz gemer profundamente. 〈βαρύς, στένω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυστόνως<def> adv. com gemidos profundos. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυσύμφορος, ος, ον<def> funesto; calamitoso; infeliz. 〈βαρύς, συμφορά〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύτης, ητος (ἡ)<def> 1 gravidade; peso; indigestão   2 gravidade; importância   3 entorpecimento   4 gravidade do som   5 Gram. acento grave   6 arrogância; importunação; caráter insuportável. 〈βαρύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύτιμος, ος, ον<def> 1 que pune com severidade   2 tard. muito caro; precioso. 〈βαρύς, τιμή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρυφροσύνη, ης (ἡ)<def> 1 indignação   2 opressão da alma. 〈βαρύς, φρήν〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαρύψυχος, ος, ον<def> com a alma oprimida. 〈βαρύς, ψυχή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάς<def> part. aor.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασανίζω<def> (fut. βασανιῶ, aor. ἐβασάνισα; pas aor. ἐβασανίσθην, perf. βεβασάνισμαι)   1 provar com a pedra de toque; testar   2 verificar; examinar cientificamente; submeter a prova alguém, gen.   3 submeter a interrogatório; torturar (para obter confissão), ac. 〈βάσανος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασανισμός, οῦ (ὁ)<def> tard. tortura; pressão; tormento. 〈βασανίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασανιστέος, α, ον<def> adj. verb. de βασανίζω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασανιστής, οῦ (ὁ)<def> 1 torturador; inquiridor   2 tard. aquele que examina. 〈βασανίζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάσανος, ου (ἡ)<def> 1 pedra de toque; identificação do ouro   2 verificação; teste de uma qualidade, gen.   3 tormento; tortura   4 pl. confissões arrancadas por meio de tortura   5 sofrimento causado por doença.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλεία, ας (ἡ)<def> 1 realeza; monarquia   2 dignidade real; soberania   3 realeza de arconte-rei   4 reino; reinado; elevação ao trono   5 ornamento régio; diadema   6 pl. bíbl. Os livros dos Reis. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασίλεια1, ας (ἡ)<def> poét. rainha; princesa. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασίλεια2<def> pl. de βασίλειον, cf. βασίλειος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλείδιον, ου (τό)<def> pequeno rei; régulo. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασίλειος, ος<def> e α, ον   1 real; do rei   2 real; de bom gosto; magnífico ♦ τὰ βασίλεια   3 palácio real. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλεύς, έως (ὁ)<def> 1 rei; chefe; príncipe   2 arconte-rei   3 βασιλεύς, ὁ β. ou ὁ μέγας β. her. o grande rei, o rei da Pérsia. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλεύω<def> (fut. βασιλεύσω, aor. ἐβασίλευσα, perf. βεβασίλευκα)   1 ter a dignidade real; ser rei; reinar sobre os homens   2 ser arconte–rei   3 viver como um rei   4 ser senhor de; ser mestre em, gen.   5 tard. tornar rei. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιληΐη<def> jôn. = βασιλεία. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλήϊος<def> jôn. = βασίλειος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιληΐς, ΐδος<def> (fem.) poét.   1 real; de rei; de rainha ♦ ἡ βασιληΐς   2 rainha. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλίζω<def> 1 ser partidário do rei ♦ at. e méd.   2 ter um ar de rei. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλικός, ή, όν<def> 1 real; de rei ou do reino   2 real; digno de rei; próprio dos reis   3 principal; capital ♦ ὁ βασιλικός   4 funcionário real ♦ οἱ βασιλικοί   5 os cortesãos (ministros, oficiais, servidores em geral) ♦ ἡ βασιλική   6 realeza   7 a arte de reinar   8 [στοά] pórtico real, do arconte-rei   9 [οἰκία] tard. sala pública para prática de julgamento e comércio ♦ τὸ βασιλικόν   10 tesouro real; palácio real   11 decreto real   12 basilicão, ungüento   13 Bot. basílico; alfavaca. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλικῶς<def> adv. regiamente; como rei. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλίς, ίδος<def> (fem.) poét.   1 de rei ou de rainha; real ♦ ἡ βασιλίς   2 rainha; princesa   3 tard. capital. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασιλίσκος, ου (ὁ)<def> 1 pequeno rei; régulo   2 cambaxirra, ave   3 basilisco, réptil   4 n. de várias espécies de peixe. 〈βασιλεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασίλισσα, ης (ἡ)<def> rainha.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάσιμος, ος, ον<def> 1 a que se pode ter acesso; acessível   2 tard. estável; sólido. 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάσις, εως (ἡ)<def> 1 passo; o andar: κρυπὰν βάσιν αἰσθά­νομαι τάνδε γυναικῶν eur. sinto o passo furtivo destas mulheres   2 ritmo; cadência; pé métrico do verso: ἕκαστον ταῖς τε βάσεσιν τῶν ῥυθμῶν plat. cada um dos andamentos dos ritmos   3 perna; pé: τούς σε τήνδε τ’ ἔμπυον βάσιν παύσοντας ἄλγους sóf. os que farão cessar as tuas dores e a de teu pé purulento   4 base; pedestal: αἱ βάσεις τῶν πύργων pol. as bases das muralhas, βάσεις λεβήτων pol. suportes dos caldeirões, βάσις ἡ τοῦ τριγώνου pol. a base do triângulo    5 base; sede: συντέτραινε μῦθον ἡσύχῳ φρενῶν βάσει ésql. deixa penetrar a palavra na sede calma do espírito. 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασκαίνω<def> (fut. βασκανῶ)   1 olhar com olhar funesto; enfeitiçar   2 olhar com olhar malévolo; invejar alguém, dat.   3 desejar impedir que, inf.   4 falar mal de; denegrir alguém, ac. 〈βάσκανος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασκανία, ας (ἡ)<def> 1 influência negativa; sortilégio   2 estado de espírito malévolo; inveja; ciúme   3 difamação. 〈βάσκανος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάσκανος, ος, ον<def> 1 que lança um olhar maléfico; que enfeitiça   2 que difama; que denigre. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασκαντικός, ή, όν<def> 1 que enfeitiça   2 ciumento; invejoso; maldoso. 〈βασκαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάσκω<def> (só imper. pres.) poét. βάσκε vem! βάσκ’ ἴθι vai! βάσκετ’ ἐπείγετε apressai-vos! </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάσομαι<def> fut. dór. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βᾶσσα<def> dór. = βῆσσα. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασσάρα, ας (ἡ)<def> tard.   1 raposa   2 pele de raposa   3 bacante   4 cortesã.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βασσάριον, ου (τό)<def> pequena raposa. 〈βασσάρα〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάσσον<def> comp. n. poét. de βαθύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάσταγμα, ατος (τό)<def> aquilo que se carrega; fardo. 〈βαστάζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαστάζω<def> (impf. ἐβάσταζον, fut. βαστάσω, aor. ἐβάστασα, perf. desus.)   1 erguer; suspender; levantar: αὐτὸς σὺ  βάσταζε κάλυμμα sóf. ergue tu mesmo o véu, καὶ μὴν Σίσυφον εἰσέϊδον λᾶαν βαστάζοντα πελώριον ἀμφο­τέρῃσιν hom. vi também Sísifo erguendo uma pedra gigantesca com ambos os braços   2 exaltar; enaltecer   3 manter suspenso; sustentar nos braços; carregar: δέλτον τήνδ’ ἣν πρὸ χερῶν ἔτι βαστάζεις eur. essa carta que ainda carregas nas mãos, Ὀρέστου σῶμα βαστάζω sóf. trago o corpo de Orestes, ἀλόχου χέρα β. eur. segurar a esposa pelo braço   4 avaliar; sopesar; considerar: πᾶν ἐβάσταζε πρᾶγμα pol. avaliava o negócio todo   5 tard. suportar; agüentar: ὀυκέτι βαστάζω σεῖο τὴν διαζυγίην a.p. não suporto mais estar separado de ti. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάταλος, ου (ὁ)<def>  βάτταλος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βατέω-ῶ<def> (só impf. dór. ἐβάτευν e pres. pas. βατεῦνται) cobrir (o macho à fêmea). 〈βατός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάτην<def> 3ª pl. aor.2 poét. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάτιον, ου (τό)<def> pequena amora silvestre. 〈βάτος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάτος1, ου (ἡ, ὁ)<def> 1 espinheiro; amora silvestre; sarça    2 masc. variedade de arraia. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάτος2, ου (ὁ)<def> bíbl. bato, medida hebr. para líquidos. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βατός, ή, όν<def> a que se pode chegar; acessível. 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βατραχίδιον, ου (τό)<def> pequena rã; perereca. 〈βάτραχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βατραχομυομαχία, ας (ἡ)<def> Batracomiomaquia, lit. Com­bate de ratos contra rãs, título de poema herói-cômico, erroneamente atribuído a Homero.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάτραχος, ου (ὁ)<def> 1 rã   2 rã do mar ou peixe pescador    3 ranilha   4 Medic. rânula.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάτταλος, ου (ὁ)<def> 1 devasso   2 gago.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βατταρίζω<def> gaguejar; tartamudear.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαττολογέω-ῶ<def> bíbl. repetir sempre a mesma coisa; tagarelar. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βάτω<def> 3ª sing. imper. aor.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαΰ, βαΰ<def> onomat. do latido dos cães, au! au! </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαΰζω<def> (part. aor. βαΰξας)   1 ladrar   2 grunhir; rosnar   3 re­preender. 〈βαΰ〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαυκαλάω-ῶ<def> embalar com canções.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαφεύς, έως (ὁ)<def> 1 tintureiro   2 tard. dourador. 〈βάπτω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαφή, ῆς (ἡ)<def> 1 imersão dum objeto num líquido   2 têmpera do ferro   3 tintura; tinta; cor   4 esmaltagem   5 douração   6 contaminação; infecção. 〈βάπτω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαφήσομαι<def> cf. βάπτω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βαφικός, ή, όν<def> 1 próprio para tingir; que serve para tingir ♦ ἡ βαφική [τέχνη]   2 a arte de tingir. 〈βάπτω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδάλλω<def> (fut. βδαλλῶ)   1 ordenhar   2 sugar; mamar ♦ pas.   3 fornecer leite.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδέλλα, ης (ἡ)<def> 1 sanguessuga   2 lampreia   3 goma aromática. 〈βδάλλω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδέλυγμα, ατος (τό)<def> bíbl. coisa abominável; abominação. 〈βδελύσσομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδελυγμία, ας (ἡ)<def> 1 infecção   2 náusea. 〈βδελύσσομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδελυκτός, ή, όν<def> bíbl. abominável; repugnante. 〈βδε­λύσσομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδελύκτροπος, ος, ον<def> abominável. 〈βδελύσσομαι, τρόπος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδελυρία, ας (ἡ)<def> 1 conduta repugnante; impudência; descaramento   2 repugnância; náusea; aversão. 〈βδε­λυρός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδελυρός, ά, όν<def> 1 que age de modo repugnante; impudente; infame   2 que é feito de modo repugnante; que cheira mal; asqueroso. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδελύσσομαι,<def> át. -ύττομαι (fut. βδελύξομαι, aor. ἐβδελύχθην e ἐβδελυξάμην) sentir repugnância por; ter aversão a, ac.; part. perf. pas. οἱ ἐβδελυγμένοι aqueles que são objeto de asco; os asquerosos.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βδέω<def> 1 soltar flato   2 ter mau cheiro ♦   3 méd. empestear-se.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβαα<def> perf.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβαιος, ος<def> e α, ον   1 que se apresenta de modo sólido; constante; estável   2 que proporciona segurança; sólido; seguro   3 que avança com segurança; decidido; certeiro (dardo) ♦ τὸ βέβαιον   4 certeza; segurança; garantia.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβαιότης, ητος (ἡ)<def> 1 firmeza; estabilidade   2 segurança; certeza. 〈βέβαιος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβαιόω-ῶ<def> (fut. βεβαιώσω, aor. ἐβεβαίωσα, perf. desus.)   1 estabelecer; confirmar: β. τὴν ἀρχήν plut. consolidar o poder, β. τοῖς δικασταῖς τὴν δόξαν plat. confirmar aos juízes a opinião   2 tornar real; realizar; efetuar: β. πρᾶξιν xen. realizar empresa, βεβαιώσειν ὑμῖν πέπεισμαι τὰς ἐπαγγελίας pol. estou convencido de que vou realizar para vós minhas promessas   3 tornar seguro; garantir algo, ac., a alguém, dat.: ἐπύθετ’ αὐτὸν τεθνεῶτα καὶ οὐδὲ τοῦ ζῆν ὄντα κύριον αὐτῷ βεβαιῶσαι dem. soube que ele estava morto e que não era mais capaz de lhe garantir a vida   4 bíbl. fortalecer; manter firme: ἐβεβαίωσας με ἐνώπιόν σου n.t. mantiveste-me forte diante de ti ♦ méd.   5 certificar-se; assegurar-se; persuadir-se de, ac.: ἐβεβαιώσατο τὰ περὶ τῆς βοηθείας pol. ele tinha assegurado socorros para si, ταῦτα δὴ βούλεται τἀδικήματα πολλάκις πανταχόσε παρ’ ὑμῖν βεβαιώσασθαι dem. dessas injustiças ele quer muitas vezes e de todas as maneiras certificar-se junto a vós, ἐλπίδα βεβαιώσασθαι pol. conservar-se firme quanto às esperanças   6 estabelecer solidamente; consolidar: τοῦτον τοίνυν τὸν λόγον ἐπὶ μᾶλλον βεβαιωσώμεθα plat. Pois bem! firmemos este raciocínio. 〈βέβαιος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβαίως<def> adv. solidamente; firmemente.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβαίωσις, εως (ἡ)<def> 1 confirmação; consolidação   2 Jur. garantia legal. 〈βεβαιόω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβαιωτής, οῦ (ὁ)<def> tard. aquele que assegura, que garante. 〈βεβαιόω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβαιωτικός, ή, όν<def> próprio para confirmar. 〈βεβαιόω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβακα<def> perf. dór. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβακται<def> 3ª sing. perf. pas. de βάζω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβάμεν<def> inf. perf.2 ép. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβαμμαι<def> cf. βάπτω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβασαν<def> 3ª pl. m.-q.-perf. pas. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβᾶσι<def> 3a pl. perf.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβαῶς, βεβαυῖα<def> part. perf.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβηκα<def> cf. βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβηλος, ος, ον<def> 1 cujo acesso não é proibido; acessível a todos; profano (lugar)   2 não iniciado; profano; impuro (pessoa).  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβηλόω-ῶ<def> tard.   1 profanar; violar   2 contaminar ♦ pas.   3 ser excluído como profano. 〈βέβηλος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβληαι, βεβλήαται<def> 2ª sing. e 3ª pl. perf. pas. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβλήατο<def> 3ª pl. m.-q.-perf. pas. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβληκα, βέβλημαι<def> perf. at. e pas. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβλητο<def> 3ª sing. m.-q.-perf. pas. poét. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβολήατο, βεβολημένος<def> 3ª pl. m.-q.-perf. poét. e part. perf. pas. ép. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβριθα<def> cf. βρίθω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβρώθοις<def> 2ª sing perf. opt. ép. de βιβρώσκω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέβρωκα<def> cf. βιβρώσκω.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβρώς<def> part. perf. poét. de βιβρώσκω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβρώσομαι<def> cf. βιβρώσκω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβωμένος<def> part. perf. pas. jôn. de βοάω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεβώς<def> part. perf.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βείομαι<def>  βέομαι. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βείω<def> subj. aor.2 ép. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεκκεσέληνος, ου (ὁ, ἡ)<def> imbecil; néscio.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βεκός<def> e βέκος, ους (τό) pão. [fríg.] </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέλεμνον, ου (τό)<def>  βέλος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βελλεροφόντης, ου (ὁ)<def>  Βελλεροφῶν. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βελλεροφῶν, ῶντος (ὁ)<def> Belerofonte, herói grego. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βελόνη, ης (ἡ)<def> 1 agulha   2 agulha do mar, peixe. 〈βέλος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέλος, εος (τό)<def> 1 projetil   2 dardo; flecha   3 arma que se maneja; espada   4 ferrão de escorpião   5 rar. aguilhão. 〈βάλλω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βελοσφενδόνη, ης (ἡ)<def> dardo inflamado lançado por um engenho. 〈βέλος, σφενδόνη〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βελουλκέω-ῶ<def> (só pres.) extrair o dardo de uma ferida. 〈βέλος, ἕλκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέλτατος, η, ον<def> poét. = βέλτιστος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέλτερος, α, ον<def> poét. = βελτίων. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βελτιόω-ῶ<def> 1 melhorar ♦ pas.   2 aperfeiçoar-se; tornar-se melhor. 〈βελτίων〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέλτιστος, η, ον<def> (superl. de ἀγαθός)   1 o melhor; ótimo: βέλτιστοι ἄνδρες homens excelentes, β. οἷνος vinho muito bom ♦ τὸ βέλτιστον, βέλτιστα adv.   2 muito bom; o melhor possível ♦ οἱ βέλτιστοι   3 os melhores; os nobres; ὦ βέλτιστε meu bom amigo ♦ τὸ βέλτιστον   4 o sumo bem.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βελτίων, ων, ον<def> gen. ονος (comp. de ἀγαθός)   1 melhor; βέλτιον (ἐστι) é melhor; é preferível, inf. ♦ βέλτιον adv.   2 melhor. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βελτίωσις, εως (ἡ)<def> melhoria. 〈βελτιόω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βένθος, εος-ους (τό)<def> profundeza; abismo: θαλάσσης βένθεα hom. profundezas do mar. 〈βαθύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βένθοσδε<def> adv. para o fundo. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέομαι<def> e βείομαι, 2ª pes. βέῃ (fut. ép. hom.) viverei; viverás. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βέρεθρον, ου (τό)<def> jôn. = βάραθρον. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῆ<def> 3ª sing. aor.2 poét. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῇ<def> 3a. sing. aor.2 subj. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῆθι<def> 2ª sing. imper. aor.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βηλός, οῦ (ὁ)<def> soleira da porta. 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῆμα, ατος (τό)<def> 1 passo: κατὰ βῆμα πορεύσθαι xen. ir passo a passo   2 passo; degrau: τοῦδ’ ἀντιπέτρου βήματος sóf. o degrau deste rochedo   3 tablado; tribuna; púlpito: ἐπὶ τὸ βῆμα ἀναβαίνειν dem. subir à tribuna; tornar-se orador público, αἱ ἀπὸ τοῦ βήματος ἐλπίδες a esperança dos oradores   4 tribunal   5 tard. cátedra   6 tard. base de altar; altar. 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βηματίζω<def> (fut. βηματίσω)   1 andar; percorrer passo a passo   2 medir pelo número de passos. 〈βῆμα〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βήμεναι<def> inf. aor.2 ép. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῆν<def> 1ª sing. aor.2 poét. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῆναι<def> inf. aor.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βήξ, βηχός (ἡ, ὁ)<def> tosse. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βήξω<def> cf. βήσσω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βήρυλλος, ου (ὁ, ἡ)<def> berilo. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῆσα<def> aor. poét. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βήσετο<def> 3ª sing. aor. méd. poét. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βήσομαι<def> cf. βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῆσσα, ης (ἡ)<def> 1 cavidade; profundeza   2 vale   3 taça. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βήσσω,<def> át. βήττω (fut. βήξω, aor. ἔβηξα, perf. desus.)   1 tos­sir   2 Medic. expectorar ♦ méd.   3 tossir. 〈βήξ〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βητάρμων, ονος (ὁ)<def> 1 dançarino ♦ adj.   2 tard. que dança. 〈βαίνω, ἀραρίσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βήτην<def> 3a dual aor.2 poét. de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βία, ας,<def> jôn. βίη, ης (ἡ)   1 força; grande força; potência    2 força vital; vida   3 uso da força ou abuso da força; violência; forçamento; βίᾳ, βίῃ, βίηφι ou ἀπό, διά, ἐκ, ὑπὸ βίας ou πρὸς βίαν pela força; à força; por violência; βίᾳ τινός contra a vontade de alguém; a despeito de alguém   4 pl. atos de violência; brutalidades   5 Βίη person. a Força ou a Violência. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιάζω<def> (impf. ἐβίαζον, aor. ἐβίασα)   1 empregar a força: εἰ πάνυ ἐβίαζον hipócr. se empregassem plenamente a força   2 empregar a força contra; constranger alguém, ac.: ἦ μάλα δή με βιάζετε μοῦνον ἐόντα hom. como sou um só; vós me coagis ♦ méd.   3 usar a força; agir com violência: ὡς νεοζυγὴς πῶλος βιάζῃ ésql. como um potro recém-domado reage com violência, μὴ τοίνυν ἐᾶτε ταῦτ’ αὐτὸν λέγειν, μηδ’, ἂν βιάζηται, πείθεσθε dem. não permitais que ele fale disso, e se ele forçar, não escuteis   4 tratar com violência; dominar pela força alguém, ac.: βιάζεσται ἀνθρώπους xen. maltratar os homens   5 coagir alguém, ac., a, inf.: βιάζεσθαι μὴ βουλομένους ἀκούειν dem. forçá-los, mesmo que não queiram, a escutar   6 impor pela força; tomar pela força: ἀπόβασιν, ἐκπλοῦν β. tuc. forçar um desembarque; forçar a saída de um porto   7 sustentar veementemente; defender obstinadamente: ἔχθραν ἣν οὗτος αὑτῷ πρὸς ἐμέ... φησὶν εἷναι καὶ βιάζεται dem. a inimizade que ele afirma e sustenta com obstinação. 〈βία〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιαιοθανατέω-ῶ<def> (fut. βιαιοθανατήσω) morrer de morte violenta. 〈βίαιος, θάνατος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βίαιος, α<def> e ος, ον   1 que age com violência; violento impetuoso   2 levado pela violência; forçado; constrangido. 〈βία〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιαίως<def> adv.   1 com violência; violentamente   2 com força; fortemente   3 de modo forçado; contrariamente à natureza. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιασμός, οῦ (ὁ)<def> 1 violência; violação   2 pl. acessos violentos (de um mal). 〈βιάζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιαστής, οῦ (ὁ)<def> bíbl. pessoa que usa de violência. 〈βιάζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιάω-ῶ<def> (at. só 3ª sing. perf. βεβίηκε; pas. pres., fut. desus., aor. ἐβιήθην, perf. βεβίημαι)   1 at. e méd. forçar; constranger; oprimir ♦ méd.   2 abusar; usurpar; roubar   3 vio­lentar; violar. 〈βία〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβάζω<def> (só pres., part. fut. βιβῶν, aor. ἐβίβασα; pas. só part. aor. βιβασθείς)   1 fazer ir; fazer subir   2 fazer cobrir (o macho à fêmea). 〈βαίνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβάσθων<def> part. masc. em μακρὰ βιβάσθων hom. que dá grandes passadas. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βίβημι<def> (só part. pres. masc. βιβάς, ac. masc. βιβάντα, fem. βιβᾶσα) dar grandes passos. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβλαρίδιον, ου (τό)<def> bíbl. = βιβλάριον. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβλάριον, ου (τό)<def> tard. livrinho.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβλιακός, ή, όν<def> 1 conhecedor de livros; leitor de livros; douto   2 pedante   3 referente a livro. 〈βιβλίον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβλιδάριον, ου (τό)<def>  βιβλίδιον.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβλίδιον, ου (τό)<def> livrinho.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβλίον, ου (τό)<def> 1 folha de papiro; folha de papel   2 folha escrita; carta; libelo; documento; petição   3 tabuinha para escrever   4 livro ♦ τὰ βιβλία   5 coleção de livros, partic. a Bíblia. 〈βίβλος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βίβλος, ου (ἡ)<def>  βύβλος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβρώσκω<def> (fut. βρώσομαι, aor.2 ἔβρων, perf. βέβρωκα; pas. fut. βρωθήσομαι, aor. ἐβρώθην, perf. βέβρωμαι, fut. ant. βεβρώσομαι) comer avidamente; devorar. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιβῶν<def> part. fut. de βιβάζω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βίη<def> jôn. = βία. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιήσατο<def> 3ª sing. aor. ép. de βιάω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βίηφι<def> dat. ép. de βία. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῖκος, ου (ὁ)<def> 1 ânfora ou jarro   2 vasilha para beber.  [semít.] </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιόδωρος, ος, ον<def> que dá a vida. 〈βίος, δίδωμι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βίος, ου (ὁ)<def> 1 gênero de vida; vida; existência: ἀκίνδυνον βίον ζῶμεν eur. vivemos uma vida sem perigos   2 duração da vida; tempo de vida; vida: τὸν λοιπὸν βίον xen. pelo resto da vida, πέρας μὲν γὰρ ἅπασιν ἀνθρώποις ἐστὶ τοῦ βίον θάνατος dem. para todos os homens há um termo de vida, a morte   3 poét. e rar. vida; princípio vital: ἐξέπνευσεν βίον eur. deu o último suspiro   4 recursos para viver; meios de subsistência; sustento: βίον ποιεῖσθαι xen. providenciar recursos, οἱ λοιποὶ βίοι pol. os outros meios de vida   5 vida; vida do mundo; mundo   6 humanidade: οἱ ἀπὸ τοῦ βίου s.e. as pessoas do mundo   7 lugar onde se vive; residência: βίους ἱδρύσαντο d.h. construíram habitações. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιός, οῦ (ὁ)<def> arco. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιοστερής, ής, ές<def> sem recursos. 〈βίος, στερέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιοτεία, ας (ἡ)<def> modo de vida. 〈βιοτεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιοτεύω<def> (fut. βιοτεύσω)   1 viver   2 abastecer-se de recursos para viver   3 residir; habitar. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιοτή, ῆς (ἡ)<def> 1 vida; gênero de vida   2 meios de subsistência. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιότιον, ου (τό)<def> vida insignificante. 〈βίοτος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βίοτος, ου (ὁ)<def> 1 vida   2 meios de subsistência; recursos; bens   3 a vida; os homens; o mundo. 〈βίος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιούς<def> part aor.2 de βιόω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιόω-ῶ<def> (impf. ἐβίουν, fut. βιώσομαι, aor. ἐβίωσα, aor.2 ἐβίων, perf βεβίωκα)   1 viver: β. μέχρι γήρως viver até a velhice, β. μετρίως viver com moderação; perf. pas. βεβίωταί μοι dem. para mim, a vida já passou, τὰ σοὶ κἀμοὶ βεβιωμένα dem. a vida vivida por mim e por ti ♦ at. e méd.   2 sobreviver: ἀπολέσθαι ἠὲ βιῶναι hom. morrer ou viver   3 aor. méd. dar a vida a; salvar: σὺ γὰρ μ’ ἐβιώσαο, κούρη hom. tu me deste a vida, menina. 〈βίος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιόωνται, βιόωντο<def> 3ª pl. pres. e impf. méd. ép. de βιάω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιῴατο<def> 3ª pl. pres. opt. méd. de βιάομαι. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιῶναι<def> inf. aor. de βιόω, em hom. com sent. de pres.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιώσιμος, ος, ον<def> 1 que se pode viver: β. χρόνος eur. tempo que temos para viver   2 que torna a vida suportável: οὐ βιώσιμόν ou βιώσιμά ἐστι μοι her. não me é possível viver. 〈βιόω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βίωσις, εως (ἡ)<def> bíbl. meios de vida; recursos de subsistência. 〈βιόω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιωτικός, ή, όν<def> 1 que diz respeito à vida; da vida   2 que provê para si os meios de vida   3 crist. relativo à vida terrena ou cotidiana ♦ ἡ βιωτική   4 a arte da vida; a moral prática ♦ τὰ βιωτικά   5 coisas da vida. 〈βιόω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιωτός, ή, όν<def> que se deve ou que se pode viver: βίος οὐ βιωτός sóf. vida que não se pode viver; vida intolerável, οὐ βιωτόν [ἐστι] dem. não é uma vida tolerável, ἀρ’ οὖν βιωτὸν ἡμῖν ἐστιν μετὰ μοχθηροῦ σώματος; plat. para nós, então, será possível viver com um corpo malsão? 〈βιόω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βιώτω<def> 3ª sing. imper. aor.2 de βιόω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλάβεν<def> 3ª pl. ind. aor.2 ép. de βλάπτω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαβερός, ά, όν<def> nocivo; funesto; pernicioso. 〈βλάπτω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαβερῶς<def> adv. de modo funesto. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλάβη, ης (ἡ)<def> 1 estrago; dano; prejuízo: βλάβης δίκη dem. ação judiciária por dano   2 flagelo (pessoa): βλάβη θεοῦ  eur. flagelo enviado por um deus. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαβήσομαι<def> cf. βλάπτω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλάβος, εος-ους (τό)<def>  βλάβη. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαισός, ή, όν<def> 1 que tem as patas ou os pés recurvados ou torcidos   2 retorcido; torcido; disforme.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαίσωσις, εως (ἡ)<def> 1 ação de retorquir os termos de um dilema com termos contrários   2 curvatura; deformação. 〈βλαισός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλακεία, ας (ἡ)<def> falta de ardor ou energia; moleza; inércia. 〈βλακεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλακεύω<def> (fut. βλακεύσω)   1 ter falta de ardor; agir frouxamente; ser indolente   2 perder por preguiça, ac. ♦ méd.   3 viver na indolência. 〈βλάξ〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλακικός, ή, όν<def> sem atividade; indolente; preguiçoso. 〈βλάξ〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλακίστατος<def> superl. de βλάξ. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλακώδης, ης, ες<def> frouxo; indolente. 〈βλάξ〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλάξ<def> gen. βλακός (masc., fem.) (superl. βλακίστατος)   1 sem ânimo; incapaz de agir; preguiçoso   2 incapaz de decidir; de espírito preguiçoso; tardo de inteligência   3 desdenhoso.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλάπτω<def> (impf. ἔβλαπτον, fut. βλάψω, aor. ἔβλαψα, perf. βέβλαφα; pas. fut βλαβήσομαι, aor. ἐβλάφθην, aor.2 ἐβλάβην, perf. βέβλαμμαι)   1 entravar; embaraçar; deter: τόν γε θεοὶ βλάπτουσι κελεύθου hom. os deuses embaraçam-lhe o caminho, ἔνθ’ Αἴας μὲν ὄλισθε θέων, βλάψεν γὰρ Ἀθήνη hom. então Ajax correndo escorregou, pois Atena o barrou   2 perturbar: βλ. φρένας, τινὰ βλ. φρένας, βλ. τινά hom. perturbar a razão de alguém, βλ. νόοιο teóg. perturbar o espírito, νόου βεβλαμμένος teóg. de espírito perturbado   3 prejudicar; causar dano a; fazer mal a, ac.: ἵνα μηδ’ ἐν τούτοις τοὺς φίλους βλάπτοιτε xen. a fim de que com isso não causásseis dano aos amigos   4 violar: β. τοὺς ὄρκους artt. violar os juramentos.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαστάνω<def> (impf. ἐβλάστανον, fut. βλαστήσω, aor.1 ἐβλάστησα, aor.2 ἔβλαστον, perf. βεβλάστηκα e ἐβλάστηκα)   1 (plantas) brotar; crescer   2 (pessoa) nas­cer; descender de, ἐκ, ἀπό e gen.   3 brotar; surgir; germinar de, ἐκ, ἀπό e gen.   4 causat. fazer germinar. 〈βλάστη〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαστάω-ῶ<def> tard. = βλαστάνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαστέω-ῶ<def> (só pres. e impf.) at. e méd. germinar; brotar; crescer. 〈βλαστός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλάστη, ης (ἡ)<def> 1 germe; rebento   2 produção; crescimento; nascimento   3 poét. origem; filiação.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλάστημα, ατος (τό)<def> 1 germe; rebento   2 poét. produção; parto   3 Medic. excrescência; erupção; blastema. 〈βλαστάνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαστημός, οῦ (ὁ)<def> 1 broto   2 floração. 〈βλαστάνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαστήσω<def> cf. βλαστάνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαστός, οῦ (ὁ)<def> 1 renovo; broto   2 flor   3 embrião; filho; filhote   4 germinação. 〈βλαστάνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλασφημέω-ῶ<def> (fut. βλασφημήσω, aor. ἐβλασφήμησα, perf. βεβλασφήμηκα)   1 dirigir palavras profanas ou ímpias a alguém, εἰς e ac.   2 dizer injúrias; maldizer; levantar calúnias sobre alguém, περί e gen. ou εἰς e ac., contra alguém, κατά e gen.   3 tard. difamar   4 bíbl. blasfemar. 〈βλάσφημος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλασφημία, ας (ἡ)<def> 1 palavra de mau agouro; palavra profana ou ímpia; blasfêmia   2 injúria; maledicência; calúnia. 〈βλάσφημος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλάσφημος, ος, ον<def> 1 que pronuncia palavras profanas ou de mau agouro; que blasfema   2 maldizente; difamador. 〈βλάπτω, φήμη〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαχά<def> dór. = βληχή. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλαψίφρων, ων, ον<def> gen. ονος   1 cuja razão sofreu dano; demente   2 tard. que faz mal à alma; que faz perder o senso. 〈βλάπτω, φρήν〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλεῖο<def> var. de βλῆο. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλεμεαίνω<def> (só pres.)   1 estar no esplendor de; orgulhar-se de, dat. ou περί e dat.   2 comprometer-se a; empenhar-se em, inf.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλέμμα, ατος (τό)<def> olhar; golpe de vista; vista. 〈βλέπω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλέπος, εος-ους (τό)<def> olhar. 〈βλέπω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλεπτός, ή, όν<def> digno de ser visto. 〈βλέπω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλέπω<def> (impf. ἔβλεπον, fut. βλέψομαι, post. βλέψω, aor. ἔβλεψα, perf. desus; pas. perf. βέβλεμμαι)   1 ter o sentido da visão; ter possibilidade de ver; ver: δεινῶς ἀθυμῶ μὴ βλέπων ὁ μάντις ἦ sóf. tenho um medo terrível de que o adivinho esteja vendo   2 olhar; olhar de um certo modo, com adv. ou part.: βλ. σεμνὸν καὶ πεφροντικός eur. olhar com ar grave e preocupado   3 lançar olhares; olhar para ver, εἰς e ac.: βλ. εἰς τὸν ἀεὶ θορυβοῦντα τόπον τῆς ἐκκλησίας dem. olhar para o lado da assembléia em constante tumulto   4 olhar; observar; notar: τὰ βλεπόμενα sóf. o universo visível, οὐ δεῖ εἰς τὴν εὐήθειαν τῆς τοῦ τότε πόλεμου βλέποντας ἐκτραχηλισθῆναι dem. é preciso que; ao verificar o caráter benigno da guerra de então; não se deixem desconcertar   5 ter em vista; aspirar a, πρός e ac.: πρὸς τὸ διαπράξασται μόνον βλέποντες plat. tendo em vista somente a realização   6 bíbl. olhar para vigiar; tomar cuidado com; desconfiar de, ac. ou ἀπό e gen.: βλέπετε τί ἀκούετε n.t. prestai atenção ao que ouvis   7 dar vista para; ficar de frente para, πρός e ac.: αἱ πρὸς μεσημβρίαν βλέπουσαι οἰκίαι xen. as casas voltadas para o sul, πρὸς ἕω βλέπουσαν ἵστασθαι τὴν σκηνήν xen. armar a tenda com a entrada voltada para o leste. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλεφαρίς, ίδος (ἡ)<def> 1 cílio   2 pálpebra. 〈βλέφαρον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλέφαρον, ου (τό)<def> 1 pálpebra   2 olho. 〈βλέπω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλήεται<def> 3ª sing. aor.2 pas. ép. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βληθήσομαι, βληθῆναι<def> fut. pas. e inf. aor. pas. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλῆμα, ατος (τό)<def> 1 golpe desferido; pancada; ferida   2 lan­çamento; arremesso   3 poét. aquilo que se lança; dardo   4 aquilo que se estende; coberta. 〈βάλλω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλέμενος<def> part. aor.2 pas. ép. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλῆο<def> e βλῇο 2ª sing. opt. aor.2 pas. ép. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλῆσθαι<def> inf. aor.2 pas. ép. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλητέος, α, ον<def> adj. verb. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλῆτο<def> 3ª sing. aor.2 pas. pas. de βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλητός, ή, όν<def> 1 atingido por apoplexia ♦ τὸ βλητόν [ζῶον]   2 animal que ataca (por op. a δακετὸν ζῷον animal que morde). 〈βάλλω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλῆτρον, ου (τό)<def> prego; cavilha. 〈βάλλω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βληχάομαι-ῶμαι<def> (aor. ἐβλεχησάμην) balir; vagir. 〈βληχή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βληχή, ης (ἡ)<def> balido; vagido. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βληχηθμός, οῦ (ὁ)<def> tard. = βληχή.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βληχητός, ή, όν<def> 1 que bale ♦ τὰ βληχητά   2 animais que emitem balidos. 〈βληχάομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βληχώ, οῦς (ἡ)<def> poejo; menta selvagem.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βληχώδης, ης, ες<def> 1 que bale   2 semelhante a um carneiro; tolo. 〈βληχάομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλιμάζω<def> (só pres., impf. ἐβλιμάζου e aor. pas.)   1 tatear; apalpar   2 manejar; manusear   3 Medic. massagear.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλίττω<def> (só pres. e aor. ἔβλισα)   1 espremer um favo de mel; extrair o mel   2 oprimir.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλοσυρός, ά, όν<def> 1 terrível; assustador   2 viril; forte; firme   3 tard. nobre; digno   4 acre; amargo.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλοσυρόφρων, ων, ον<def> de alma cruel. 〈βλοσυρός, φρήν〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλοσυρῶπις, ιδος<def> (fem.) de olhar terrível. 〈βλοσυρός, ὤψ〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλύζω<def> (fut. βλύσω, aor. ἔβλυσα, perf. desus.; pas. aor. ἐβλύσθην)   1 (líquidos) transbordar ao ferver   2 trans­bordar   3 deixar ou fazer entornar (líquidos)   4 propagar. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλωθρός, ά, όν<def> alto; grosso; espesso (planta).  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βλώσκω<def> (fut. μολοῦμαι, aor. ἔβλωξα, aor.2 ἔμολον, perf. μέμβλωκα)   1 ir; vir, ac. ou εἰς, ἐπί, πρός e ac.: γῆν μολόντες Ἑλλάδα ésql. tendo vindo à terra grega, β. ποτὶ μέγαρον hom. vir ao palácio, διὰ μάχης μολεῖν τινι eur. entrar em luta com alguém, πρὶν δωδεκάτη μόλῃ ἠώς hom. antes que chegue a décima segunda aurora   2 partir; ir embora: μέμβλωκε μάλιστα ἦμαρ hom. já passou a maior parte do dia.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοά<def> dór. = βοή. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοᾷ<def> dat. de βοᾴ ou 3ª sing. pres. ind. de βοάω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοάᾳ<def> 3ª sing. pres. ind. ép. de βοάω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοάγριον, ου (τό)<def> escudo de couro de touro selvagem. 〈βόαγρος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόαμα, ατος (τό)<def> grito; ressonância. 〈βοή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοᾶσε<def> 3ª sing. aor. dór. de βοάω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοᾶτις, ιδος<def> (fem.) que grita. 〈βοάω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοάω-βοῶ<def> (impf. ἐβόων, fut. βοήσομαι, post. βοήσω, aor. ἐβόησα; perf. rec. βεβόηκα; pas. aor. ἐβοήθην, perf. βεβόημαι)   1 soltar gritos; gritar; bradar: σιωπῶ μὲν λαβών, βοῶ δὲ ἀναλώσας dem. calo-me quando recebo (dinheiro), mas grito quando o perco   2 retinir; ressoar: βοᾷ δ’ ἐν ὦσι κέλαδος οὐ παιώνιος ésql. ressoa em meus ouvidos um clamor não salutar   3 chamar aos gritos; invocar: βοήσομαι τὸν πατέρα luc. invocarei o pai   4 fazer retinir; fazer ressoar: β. ἄλγος eur. fazer ressoar um grito de dor, β. τὸν ὑμέναιον νύμφαν eur. fazer ressoar o himeneu para a noiva   5 celebrar em voz alta; aclamar: Θεμιστοκλέης ἐβώσθη ἀνὰ πᾶσαν τὴν Ἑλλάδα her. Temístocles foi celebrado em toda a Grécia   6 implorar aos gritos, inf.: οἱ δὲ στρατιῶται ἐβόων μὴ ἀπολείπεσθαι xen. os soldados pediam aos gritos que não os abandonassem   7 dizer gritando, or. conj. (ὅτι, ὡς): ταῦτ’ οὐχὶ βοᾷ καὶ λέγει ὅτι χρήματ’ εἴληφεν Αἰσχίνης; dem. essas provas não dizem aos gritos que Ésquines recebeu o dinheiro?   8 ser clamoroso: πρᾶγμα βοᾷ ar. a coisa é gritante ♦ pas.   9 ser preenchido com som; ressoar: πᾶσαν δὲ χρὴ γαῖαν βοᾶσθαι ὑμνῳδίαις eur. é preciso que a toda a terra se encha com a melodia dos hinos. 〈βοή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοέη<def> jôn. = βόειος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοεικός, ή, όν<def> bovino. 〈βοῦς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόειος, α<def> e η jôn., ον   1 bovino: δέρμα βόειον hom. couro de boi, γάλα βόειον eur. leite de vaca   2 feito de couro de boi: βόειαι ἀσπίδες hom. escudos de couro   3 semelhante a um boi: βόεια ῥήματα ar. palavras semelhantes a um boi, i.e., enormes ♦ ἡ βοείη [δορή]   4 pele de boi; couro. 〈βοῦς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόεος, α, ον<def>  βόειος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόες<def> nom. pl. de βοῦς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοεύς, έως (ὁ)<def> correia de couro de boi. 〈βοῦς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοή, ῆς,<def> dór. βοά (ἡ)   1 grito humano; clamor; grito de guerra: βοὰν βοᾶν ar. lançar um grito   2 grito; som agudo; som (de instrumento)   3 palavra sonora; canto: ξύναυλος βοὰ χαρᾷ eur. um som afinado com a alegria   4 rar. socorro.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηδρομέω-ῶ<def> (fut. βοηδρομήσω)   1 acorrer ao pedido de ajuda; acorrer para ajudar   2 tard. correr gritando. 〈βοηδρόμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βοηδρόμια, ων (τά)<def> Boedromias, festa ateniense em comemoração da vitória de Teseu sobre as amazonas, ou, segundo outros, do socorro trazido por Íon contra Eumolpos. 〈βοηδρόμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βοηδρομιών, ῶνος (ὁ)<def> Boedromião, mês da festa das Boedromias, 3o mês ateniense (segunda metade de setembro e primeira de outubro). 〈βοηδρόμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηδρόμος, ος, ον<def> que atende ao grito de socorro; que socorre; prestativo. 〈βοή, δραμεῖν〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοήθεια, ας (ἡ)<def> 1 socorro; ajuda; socorro médico   2 grupo de socorro. 〈βοηθέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηθέω-ῶ<def> (impf. ἐβοήθουν, fut. βοηθήσω, aor. ἐβοήθησα, perf. βεβοήθηκα; pas. perf. βεβοήθημαι)   1 vir em socorro a um lugar, εἰς, ἐπί e ac.; de alguém, dat.; contra algo, πρός e ac.: β. πρὸς τὸ κώνειον teofr. [remédio] ser antídoto contra a cicuta ♦ pas.   2 receber socorro de alguém, παρά e gen.; pas. impes. ἐμοὶ βεβοήθηται socorreram-me. 〈βοηθός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηθητέον<def> adj. verb. de βοηθέω.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηθητικός, ή, όν<def> prestativo. 〈βοηθέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηθόος, ος, ον<def> 1 que acorre ao grito de guerra; belicoso   2 que acorre para ajudar; auxiliar. 〈βοή, θέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηθός, ός, όν<def> que vem em socorro; defensor; auxiliar. 〈βοή, θέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηλασία, ας (ἡ)<def> 1 pastoreio de bois   2 roubo de bois    3 pasto de bois   4 luta com um boi ou touro. 〈βοηλάτης〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηλάτης, ου (ὁ)<def> 1 que tange bois; ladrão de bois   2 que tange os bois com aguilhão; boiadeiro   3 que ganha um boi como prêmio. 〈βοῦς, ἐλαύνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοηνόμος, ου (ὁ)<def>  βουνόμος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοητύς, ύος (ἡ)<def> grito. 〈βοάω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόθρος, ου (ὁ)<def> 1 buraco; cavidade; cova   2 fossa sacrificial   3 fenda da terra.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόθυνος, ου (ὁ)<def>  βόθρος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοιωτάρχης, ου (ὁ)<def> beotarca, título de chefes políticos e militares das cidades pertencentes à Liga Beócia. 〈Βοιωτός, ἄρχω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοιωταρχία, ας (ἡ)<def> função de beotarca. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοιώταρχος, ου (ὁ)<def>  βοιωτάρχης. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βοιωτία, ας (ἡ)<def> Beócia, região da Grécia central.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοιωτιάζω<def> (fut. βοιωτιάσω)   1 falar dialeto beócio   2 pertencer ao partido dos beócios. 〈Βοιωτός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοιωτίζω<def> (fut. βοιωτίσω) pertencer ao partido dos beócios. 〈Βοιωτός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βοιωτικός, ή, όν<def> beócio. 〈Βοιωτός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βοιώτιος, α, ον<def> 1 da Beócia; beócio   2 glutão ou estúpido como um beócio. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βοιωτίς, ίδος<def> (fem.)   1 da Beócia; beócio ♦ ἡ Βοιωτίς   2 Beócia. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βοιωτός, οῦ<def> (masc.)   1 da Beócia; beócio   2 tolo como um beócio. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βοιωτουργής, ής, ές<def> fabricado na Beócia. 〈Βοιωτός, ἔργον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βολαῖος, α, ον<def> que bate com violência. 〈βολή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βολέω-ῶ<def> (só part. perf. pas. βεβολημένος, 3ª pl. m.-q-perf. βεβολήατο) = βάλλω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βολή, ῆς (ἡ)<def> 1 lançamento; arremesso; disparo: κύβων βολαί sóf. lance de dados   2 objeto arremessado; dardo: βολαὶ ἔρωτος a.p. flechas do amor, ἡλίου βολαί sept. raios de sol, πρὸς ἡλίου βολάς eur. na direção do oriente   3 golpe; ferimento   4 queda (de flores). 〈βάλλω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βολίζω<def> (part. aor. βολίσαντες) tard. lançar a sonda. 〈βολίς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βολίς, ίδος (ἡ)<def> 1 dardo; lança   2 dado; lance de dados   3 jorro (de luz). 〈βολή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βολιστικός, ή, όν<def> que se pode prender com uma rede. 〈βολίς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόλλα<def> eól. = βουλή. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόλλομαι, βόλομαι<def> eól. = βούλομαι. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόλος, ου (ὁ)<def> 1 arremesso de uma rede   2 captura com rede   3 rede: ἐς βόλον ἔρχεσθαι ou καθίστασθαι eur. cair na rede, i.e., numa cilada   4 queda dos dentes (de cavalos). 〈βάλλω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βομβέω-ῶ<def> (fut. βομβήσω)   1 ribombar; retinir; ressoar    2 bramir; assobiar   3 ressoar; zumbir (ouvidos). 〈βόμβος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόμβος, ου (ὁ)<def> onomat. ressonância prolongada; zunido (vento); estrondo (trovão); zumbido (ouvido); borborismo (intestinos).  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βομβυλιός, οῦ (ὁ)<def> 1 inseto que zumbe; abelha; mosquito   2 casulo do bicho-da-seda   3 jarra de gargalo estreito, cujo conteúdo líquido, ao sair, produz um som como gluglu. 〈βόμβος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόμβυξ, υκος (ὁ)<def> 1 bicho-da-seda   2 roupa de seda   3 flauta de som grave   4 som grave da flauta. 〈βόμβος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βομβώδης, ης, ες<def> zumbidor. 〈βόμβος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόοων, βοόωσι<def> part. pres. e 3a pl. pres. ind. ép. de βοάω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βορά, ᾶς (ἡ)<def> 1 pastagem   2 alimento de antropófago   3 alimento de glutão   4 alimento.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόρβορος, ου (ὁ)<def> lodo; lamaçal.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βορβορυγμός, οῦ (ὁ)<def> borborigmo. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βορβορώδης, ης, ες<def> 1 lamacento; lodoso   2 turvo; sujo   3 impuro. 〈βόρβορος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βορέας, ου<def> e α (ὁ)   1 Bóreas, o Vento do Norte, person.   2 vento do norte   3 norte: πρὸς Βορέαν ἄνεμον her. na direção do vento norte; na direção do norte, πρὸς βορέαν τοῦ ὄρους tuc. para o norte da montanha.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βορεάς, άδος<def> (fem.)   1 de Bóreas; do norte ♦ ἡ Βορεάς   2 a filha de Bóreas. 〈Βορέας〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βορέης<def> jôn. = Βορέας. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόρειος, α<def> e ος, ον   1 de ventos do Norte: β. ἔαρ artt. primavera de ventos do Norte   2 do norte; boreal; setentrional: τὸ β. τεῖχος plat. a muralha do norte; em Atenas ♦ τὸ βόρειον    3 vento do Norte: τὰ βόρεια ventos do Norte. 〈Βορέας〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βορήϊος<def> jôn. = βόρειος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βορός, ά, όν<def> voraz; glutão. 〈βορά〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βορραῖος, α<def> e ος, ον = βόρειος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βορρᾶς<def> át. = Βορέας. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόσις, εως (ἡ)<def> alimento; pastagem. 〈βόσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοσκέσκοντο<def> 3ª pl. impf. iter. pas. de βόσκω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοσκή, ῆς (ἡ)<def>  βόσις. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόσκημα, ατος (τό)<def> 1 criação de animais; engorda   2 animal de engorda; animal gordo   3 pastagem; alimento. 〈βόσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοσκός, οῦ (ὁ)<def> pastor. 〈βόσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόσκω<def> (impf. ἔβοσκον, fut. βοσκήσω, aor. ἐβόσκησα, perf. desus.; pas. aor. ἐβοσκήθην)   1 levar à pastagem; apascentar: πώεα μήλων βόσκουσι ξεῖνοι hom. o rebanho de ovelhas os hóspedes apascentam   2 alimentar: β. γαστέρα hom. nutrir o estômago   3 sustentar: β. ναυτικόν tuc. manter uma frota ♦ méd. pas.   4 alimentar-se de, ac. ou dat.: β. ποίην hom. nutrir-se de erva, β. ἐλπίσιν eur. nutrir-se de esperanças. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βοσπόριος, α, ον<def> do Bósforo. 〈Βόσπορος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βόσπορος, ου (ὁ)<def> 1 Bósforo, n. de estreito, entre a Trácia e a Ásia Menor   2 estreito. 〈βοός, πόρος〉  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοστρυχηδόν<def> adv. em forma de cachos. 〈βόστρυχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βόστρυχος, ου (ὁ)<def> 1 madeixa de cabelos encaracolados   2 raio espiralado   3 gavinha da videira   4 adorno   5 bóstrico, n. de inseto.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοτάμια, ων (τά)<def> pastagens.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοτάνη, ης (ἡ)<def> 1 pasto; pastagem   2 erva; forragem; capim   3 erva daninha.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοτανικός, ή, όν<def> 1 relativo às ervas e às plantas: βοτανικὰ φάρμακα plut. remédios à base de ervas   2 que conhece bem as ervas: β. ἰατρός gal. médico que cura com ervas. 〈βοτάνη〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοτήρ, ῆρος (ὁ)<def> pastor; pegureiro: β. οἰωνῶν ésql. observador das aves, áugure, κύων βοτήρ sóf. cão pastor. 〈βόσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοτηρικός, ή, όν<def> que diz respeito ao pastor; pastoral. 〈βοτήρ〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοτόν, οῦ (τό)<def> 1 animal; cabeça de gado ♦ τὰ βοτά   2 rebanho. 〈βόσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοτρυδόν<def> adv. em cachos. 〈βότρυς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοτρυοστέφανος, ος, ον<def> coroado com cachos de uva.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βότρυς, υος (ἡ)<def> cacho de uva. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούβαλις, ιος (ἡ)<def> antílope. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούβαλος, ου (ὁ)<def> búfalo. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούβοτος, ος, ον<def> onde pastam os bois ou o gado em geral. 〈βοῦς, βόσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούβρωστις, εως (ἡ)<def> fome intensa. 〈βου- intens., βιβρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουβών, ῶνος (ὁ)<def> 1 virilha   2 gânglio inflamado; íngua.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουγάϊος<def> (masc.) que conta vantagem; fanfarrão. 〈βου- intens., γαίων〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουγενής, ής, ές<def> nascido de um touro. 〈βοῦς, γένος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουδόρος, ος, ον<def> 1 apropriado para esfolar os bois ♦ ὁ βουδόρος   2 faca para esfolar bois. 〈βούς, δέρω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουζύγιος, ος, ον<def> que se refere a uma junta de bois. 〈βοῦς, ζεύγνυμι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουθερής, ής, ές<def> onde os bois pastam no verão. 〈βοῦς, θέρος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουθόρος, ος, ον<def> que cobre as novilhas. 〈βοῦς, θρῴσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουθρέμμων, ων, ον<def> gen. ονος que alimenta os bois. 〈βοῦς, τρέφω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουθυτέω-ῶ<def> (fut βουθυτήσω)   1 sacrificar bois   2 sacrificar. 〈βούθυτος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούθυτος, ος, ον<def> 1 concernente ao sacrifício de bois   2 em que se imolam bois. 〈βοῦς, θύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούκερως, ως, ων<def> gen. ω que tem chifres de touro ou de vaca. 〈βοῦς, κέρας〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουκολέεσκες<def> 2ª sing. impf. iter. de βουκολέω.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουκολέω-ῶ<def> (fut. βουκολήσω, aor. ἐβουκόλησα, perf. desus.; pas. perf. βεβουκόλημαι)   1 fazer pastar: β. βοῦς hom. fazer bois pastarem   2 enganar: β. τὸ δήμιον ar. iludir o povinho   3 dar como alimento algo, ac., a, dat.: ἐβου­κολοῦμεν φροντίσιν νέον πάθος ésql. um novo sofrimento dávamos como alimento às preocupações   4 honrar de modo servil: τὸν αὐτὸν ἄρ’ ἐμοὶ βουκολεῖς Σαβάζιον ar. serves o mesmo Sabázio que eu ♦ méd.   5 fazer pastar: β. αἷγας eup. conduzir cabras ao pasto, β. πόνον ésql. alimentar em si um sofrimento   6 intr. pastar: ῥίψας με βουκολήσεται ar. (o escaravelho) tendo-me derrubado, irá pastar ♦ pas.   7 sustentar-se de; iludir-se com, dat. 〈βουκόλος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουκόλησις, εως (ἡ)<def> guarda de bois. 〈βουκολέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουκολία, ας (ἡ)<def> 1 rebanho de gado   2 duv. estábulo. 〈βουκόλος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουκολικός, ή, όν<def> 1 pastoril; de poesia bucólica: β. ποίημα poesia bucólica, β. τομή cesura bucólica   2 próprio do pastoreio ♦ τὸ βουκολικόν   3 canto pastoril; poesia bucólica. 〈βουκόλος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουκόλιον, ου (τό)<def> 1 rebanho de bois   2 alívio; consolo. 〈βουκόλος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουκόλος, ου (ὁ)<def> 1 guardião de bois; boiadeiro   2 condutor (de animais): β. ἵππων condutor de cavalos. 〈βοῦς, κέλλω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούκρανος, ος, ον<def> com cabeça de touro; de boi. 〈βοῦς, κάρηνον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλά<def> dór. = βουλή. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλαῖος, α, ον<def> 1 do conselho; do senado   2 que aconselha.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούλαρχος, ου (ὁ)<def> 1 presidente do Senado   2 autor de um parecer. 〈βουλή, ἄρχω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούλει<def> 2ª sing. pres. ind. de βούλομαι. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλευέμεν<def> inf. pres. ép. de βουλεύω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλεύησθα<def> 2a sing. pres. subj. ép. de βουλεύω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούλευμα, ατος (τό)<def> 1 resolução; decisão   2 conselho; parecer. 〈βουλεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλευσέμεν<def> inf. fut. ép. de βουλεύω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούλευσις, εως (ἡ)<def> 1 deliberação   2 Jur. βουλεύσεως δίκη ou γραφή processo contra o mandante ou incitador de uma agressão ou morte. 〈βουλεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλευτέον<def> adj. verb. de βουλεύω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλευτήριον, ου (τό)<def> 1 tribunal; sala do conselho   2 pl. poét. conselheiros. 〈βουλεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλευτήριος, ος, ον<def> que é conselheiro. 〈βουλεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλευτής, οῦ (ὁ)<def> 1 membro de um conselho; em Atenas, membro do Conselho; em Roma, senador   2 rar. conselheiro de algo, gen. 〈βουλεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλευτικός, ή, όν<def> 1 relativo a conselhos: νόμοι β. dem. leis relativas ao Conselho   2 relativo a conselheiros: β. ὅρκος xen. juramento dos conselheiros, ἀρχὴ β. artt. dignidade de conselheiro   3 capaz de deliberar, de aconselhar   4 que convém às deliberações ♦ τὸ βουλευτικόν   5 os lugares reservados aos conselheiros (no teatro)   6 tard. a ordem senatorial em Roma   7 a faculdade de deliberar. 〈βουλεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλευτός, ή, όν<def> 1 deliberado; refletido   2 que pode ser deliberado. 〈βουλεύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλεύω<def> (fut. βουλεύσω, aor. ἐβούλευσα, perf. βεβού­λευκα)   1 deliberar em conselho; deliberar: εἰ δέ ποτ’ ἔς γε μίαν βουλεύσομεν hom. se um dia por unanimidade deliberarmos   2 preparar por deliberação; meditar; decidir, ac., inf., ὅπως e subj. ou opt.: β. θάνατόν τινι plat. deliberar a morte de alguém, ἐβούλευε τὸν Δημάρητον παῦσαι τῆς βασιληίης her. ele planejava destituir Demarato da realeza   3 ser membro de um conselho: ἐγὼ γὰρ ἐβούλευσα plat. fui membro do conselho   4 rar. opinar; dar conselhos: τὰ λῷστα β. ésqn. dar os melhores conselhos ♦ méd.   5 ter uma opinião; deliberar: καὶ τοῦτ’ ἀληθές, οὐδὲ βουλεύσῃ πάλιν; sóf. então isso é verdadeiro, e não deliberarás em contrário? κοινῇ βουλευόμενοι xen. deliberando em comum   6 meditar; projetar para si; decidir, ac., inf., or. inter. indir.: β. κακὴν ἀπάτην hom. projetar uma fraude, ἐβουλεύοντο ἐκλιπεῖν τὴν πόλιν her. decidiram abandonar a cidade, ὅπως πρὸς ταῦτα βουλευώμεθα, ὅπως ἂν ἄριστα ἀγωνιζοίμεθα xen. para que decidíssemos como combateríamos melhor ♦ pas.   7 ser objeto de deliberação: τὰ βουλευόμενα xen. as questões em deliberação, τὰ βεβουλευμένα her. as decisões tomadas. 〈βουλή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλή, ῆς (ἡ)<def> 1 vontade; determinação   2 resolução; decisão de uma assembléia: θεῶν ὀλοὰς βουλάς hom. funestas decisões dos deuses, ἐν βουλῇ ἔχειν τὰ γενόμενα her. deliberar sobre o que aconteceu   3 reflexão; consideração: οὐδεὶς περὶ τούτων προτίθησιν οὐδαμοῦ βουλήν dem. ninguém; em parte alguma; propõe uma discussão acerca disso, βουλὴν δοῦναι xen. dar oportunidade de refletir   4 conselho; sugestão: βουλῆς γάρ ἐστιν ἔχθιόν γ’ οὐδὲν κακῆς sóf. nada é mais odioso que um mau conselho   5 projeto; desígnio: τοὺς ὅ γε συγκαλέσας πυκινὴν ἀρτύνετο βουλήν hom. tendo-os reunido; combinava um projeto consistente   6 decreto   7 em Atenas, assembléia deliberativa institucional; Conselho: ἡ β. οἱ πεντακόσιοι ésqn. o Conselho dos Quinhentos.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλήεις, ήεσσα, ῆεν<def> de bom conselho; sábio. 〈βουλή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούλημα, ατος (τό)<def> projeto; vontade; intenção. 〈βούλομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούλησις, εως (ἡ)<def> 1 vontade; desejo   2 significado: β. ὀνομάτων plat. sentido das palavras. 〈βούλομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλητός, ή, όν<def> 1 que é ou pode ser desejado ♦ τὸ βου­λητόν   2 aquilo que é objeto de desejo. 〈βούλομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουληφόρος, ος, ον<def> 1 que tem voz no Conselho   2 bom conselheiro   3 onde se propõe; onde se delibera   4 tard. instigador de, gen. 〈βουλή, φέρω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλιμίασις, εως (ἡ)<def> mal da fome; bulimia. 〈βουλιμιάω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλιμιάω-ῶ<def> sofrer de bulimia. 〈βούλιμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούλιμος, ου (ὁ)<def> fome insaciável; bulimia. 〈βου- intens., λιμός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούλιος, ος, ον<def> capaz de uma boa decisão; prudente; sábio. 〈βουλή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούλομαι<def> (fut. βουλήσομαι, aor. ἐβουλήθην e ἠβουλήθην, perf. βεβούλημαι)   1 querer; desejar algo, ac., inf., para alguém, dat.: Τρώεσσιν νίκην β. hom. querer a vitória para os troianos, Τρώεσσι κῦδος ὀρέξαι β. hom. desejar propiciar a glória aos troianos   2 preferir. βούλομ’ ἐγὼ λαὸν σῶν ἔμμεναι ἢ ἀπολέσθαι hom. prefiro que o povo seja salvo a que pereça, βουλήσῃ δειλὸς εἷναι μᾶλλον ἤ’ν ἐμοὶ θρασύς sóf. preferirás ser covarde a ser corajoso contra mim, τούτοις δούλοις μᾶλλον βουλήθεντες ἢ φίλοις χρῆσ­θαι xen. tendo preferido tratá-los como escravos a tratá-los como amigos   3 tender a; querer, inf.: ὁ θεὸς ταπεινῶσαι βούλεται xen. a divindade tende a humilhar   4 significar; querer dizer: τί ἡμῖν βούλεται οὗτος ὁ μῦθος; xen. que sentido tem esta história?  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλυτόνδε<def> adv. aproximadamente na hora de soltar os bois. 〈βουλυτός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουλυτός, οῦ (ὁ)<def> hora em que se soltam os bois, i.e., o entardecer. 〈βοῦς, λύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούνεβρος, ου (ὁ)<def> cervo já crescido. 〈βου- intens., νεβρός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοῦνις<def> (fem.) (só voc. βοῦνι e ac. βοῦνιν) coberta de colinas. 〈βουνός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουνοειδής, ής, ές<def> semelhante a uma colina. 〈βουνός, εἷδος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούνομος, ος, ον<def> onde o gado pasta. 〈βοῦς, νέμω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουνόμος, ος, ον<def> 1 que pasta ♦ ὁ βουνόμος   2 pastor. 〈βοῦς, νέμω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουνός, οῦ (ὁ)<def> colina; lugar elevado.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουνώδης, ης, ες<def>  βουνοειδής. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουπλήξ, ῆγος (ὁ<def> e ἡ)   1 vara para bater nos bois; aguilhão de bois   2 machado para matar bois. 〈βοῦς, πλήσσω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουπόρος, ος, ον<def> capaz de trespassar um boi: β. ὀβελός espeto que trespassa um boi. 〈βοῦς, πείρω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούπρῳρος, ος, ον<def> 1 com cara de boi   2 que começa com a imolação de um boi: ἑκατόμβη β. hecatombe de 100 carneiros precedida da imolação de um boi. 〈βοῦς, πρῷρα〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοῦς<def> gen. βοός (ὁ e ἡ)   1 touro; boi: β. ἄρσην ou ταῦρος β. hom. touro, β. ἄγριος búfalo ♦ ἡ βοῦς   2 vaca   3 couro de boi   4 escudo de couro de boi; escudo.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούσταθμον, ου (τό)<def> curral. 〈βοῦς, σταθμός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούσταθμος, ου (ὁ)<def>  βούσταθμον. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουστασία, ας (ἡ)<def>  βούσταθμον.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούτασις, εως (ἡ)<def>  βούσταθμον.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούταλις (ἡ)<def>  ἀηδών. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούτης, ου<def> (masc.)   1 que concerne a boi; de boi ♦ ὁ βούτης   2 boiadeiro. 〈βοῦς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούτομον, ου (τό)<def>  βούτομος.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούτομος, ου (ἡ, ὁ)<def> bútomo, junco dos brejos. 〈βοῦς, τέμνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούτυρον, ου (τό)<def> manteiga, usada como ungüento. 〈βοῦς, τυρός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουφονέω-ῶ<def> (3a pl. impf. poét. βουφόνεον) matar bois. 〈βουφόνος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουφόνος, ος, ον<def> 1 que mata bois; que imola bois   2 lugar onde se imolam bois ♦ ὁ βουφόνος   3 degolador de bois. 〈βοῦς, πεφνεῖν〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουφορβέω-ῶ<def> (impf. ἐβουφόρβουν) fazer pastar os bois. 〈βουφορβός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουφόρβια, ων (τά)<def> rebanho de bois no pasto. 〈βου­φορβός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βουφορβός, ός, όν<def> 1 que nutre os bois ♦ ὁ βουφορβός    2 boiadeiro. 〈βοῦς, φέρβω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βούχιλος, ος, ον<def> que produz erva para os rebanhos. 〈βοῦς, χιλός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοῶν<def> gen. pl. de βοῦς e part. pres. de βοάω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοῶπις, ιδος<def> (fem.) de olho de boi; de olhos grandes. 〈βοῦς; ὤψ〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βοώτης, ου (ὁ)<def> 1 aquele que lavra com bois   2 Boieiro ou Arcturo, constelação. 〈βοῦς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραβεύς, έως (ὁ)<def> 1 árbitro de jogos   2 juiz; árbitro   3 chefe; comandante.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραβευτής, οῦ (ὁ)<def>  βραβεύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραβεύω<def> 1 presidir como árbitro; presidir; controlar: βρ. τοὺς πολέμους ser árbitro de guerras   2 decidir como chefe: βρ. κρίσεις fazer julgamentos ♦ pas.   3 ser objeto de julgamento; ser concedido por arbitragem. 〈βραβεύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράβης, ου (ὁ)<def>  βραβεύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράγχιον, ου (τό)<def> 1 barbatana   2 pl. brânquias; brônquios.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράγχος, ου (ὁ)<def> rouquidão. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδεῖα<def> fem. de βραδύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδέως<def> adv.   1 lentamente   2 tardiamente. 〈βραδύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδίων, βράδιον<def> comp. de βραδύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδύνω<def> (fut. βραδυνῶ, aor. ἐβράδυνα, perf. desus.)   1 ir lentamente; ser lento; demorar para, inf.: μὴ βράδυνε sóf. não demores, εἰ βραδύνοιμεν βοῇ ésql. se demorássemos com o socorro ♦ méd.   2 (pessoa) demorar   3 (coisa) fazer-se lentamente ♦ pas.   4 ser adiado. 〈βραδύς〉  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδυπλοέω-ῶ<def> tard. navegar lentamente. 〈βραδύς, πλόος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδυπορέω-ῶ<def> avançar lentamente. 〈βραδυπόρος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδυπόρος, ος, ον<def> 1 lento   2 que passa com lentidão (alimento, humores). 〈βραδύς, πόρος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδύπορος, ος, ον<def> difícil de cruzar; de transpor.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδύπους, ους, ουν<def> gen. ποδος de pés vagarosos. 〈βραδύς, πούς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδύς, εῖα, ύ<def> (comp. βραδύτερος e βραδίων, poét. βαρ­δύτερος; superl. βραδύτατος, poét. βάρδιστος)   1 lento; vagaroso: βρ. λέγειν eur. lento para falar   2 lento; lerdo de espírito: βρ. προνοῆσαι tuc. lento para prever   3 (tempo) tardio ♦ τὸ βραδύ   4 morosidade.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραδυτής, ῆτος (ἡ)<def> lentidão; indolência. 〈βραδύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράσσω,<def> át. βράττω (fut. desus., aor. ἔβρασα; pas. aor. ἐβράσθην, perf. βέβρασμαι)   1 sacudir; arremessar; rejeitar (do mar para a margem)   2 lançar para o alto para que caia na peneira; peneirar; joeirar ♦ at. e méd.   3 ter agitação convulsiva; (líquido) ferver; borbulhar; fermentar.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράσσων<def> comp. de βραχύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράττω<def> át. = βράσσω </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράχεα<def> pl n. de βράχος. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχέα<def> fem. jôn. de βραχύς e pl. de βραχύ. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχέως<def> adv. em pouco tempo; em poucas palavras; brevemente. 〈βραχύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχιονιστήρ, ῆρος (ὁ)<def> bracelete. 〈βραχίων〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράχιστος<def> superl. poét. de βραχύς. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχίων, ονος (ὁ)<def> 1 braço   2 espádua dos animais   3 poét.  força.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράχος, εος-ους(τό)<def> (só pl. βράχεα, contr. βράχη) escória.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχύβιος, ος, ον<def> que vive por pouco tempo. 〈βραχύς, βίος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχύκωλος, ος, ον<def> de membros curtos. 〈βραχύς, κῶλος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχυλογέω-ῶ<def> falar com brevidade. 〈βραχυλόγος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχυλογία, ας (ἡ)<def> concisão. 〈βραχυλόγος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχύλογος, ος, ον<def> que se expressa de modo conciso; conciso; lacônico. 〈βραχύς, λέγω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχύνω<def> (fut. βραχυνῶ)   1 abreviar; encurtar   2 pronunciar uma sílaba como breve. 〈βραχύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχυόνειρος, ος, ον<def> 1 com poucos sonhos ou sonhos curtos   2 que é um sonho breve. 〈βραχύς, ὄνειρος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχύπορος, ος, ον<def> 1 de curto trajeto   2 de passagem estreita. 〈βραχύς, πόρος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχύς, εῖα, ύ<def> (comp. βραχύτερος, poét. βράσσων; superl. βραχύτατος e βράχιστος)   1 curto; pequeno (tamanho): βρ. τεῖχος tuc. muro baixo   2 curto; breve (duração): βραχὺν δὲ βίοτον ἐμπνέων eur. um breve sopro de vida, βραχεῖαν ἡμέραν παίδων eur. a pouca idade das crianças, ἡ β. προσῳδία artt. a quantidade breve (das vogais), ἐν χρόνῳ βραχεῖ, ἐν βραχυτάτῳ brevemente; rapidamente; muito rapidamente, κατὰ βραχύ pouco a pouco   3 pouco numeroso (quantidade): βραχεῖς ἱππεῖς pol. cavaleiros pouco numerosos, πατρίδα ἕνεκα κέρδους βραχέος προέσθαι dem. sacrificar os interesses da pátria por um ganho insignificante, διὰ βραχυτάτων em poucas palavras   4 pequeno; medíocre; fraco (qualidade): βρ. πρόφασις eur. vão pretexto.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχύστομος, ος, ον<def> de boca estreita. 〈βραχύς, στόμα〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχύτης, ητος (ἡ)<def> 1 pequenez   2 brevidade   3 fraqueza; insignificância. 〈βραχύς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βραχυχρόνιος, ος, ον<def> 1 de curta duração; transitório; efêmero ♦ τὸ βραχυχρόνιον   2 curta duração; brevidade. 〈βραχύς, χρόνος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βράχω<def> (só aor.2 3a sing. ἔβραχε ou βράχε)   1 retinir; ressoar   2 estalar; ranger   3 rar. soltar um grito terrível.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρεκεκεκέξ<def> onomat. do coaxar das rãs, brequequequex. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρέμω<def> (só pres. e impf. ἔβρεμον)   1 rugir; (mar) bramir; (armas) vibrar com estrépito   2 fazer ressoar (instrumento musical)   3 vociferar algo, ac., contra alguém, dat. ♦ méd.   4 (instrumento musical) ressoar.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρενθύομαι<def> (só pres. e impf. ἐβρενθύομεν)   1 endireitar-se; tomar uma atitude altiva   2 encolerizar-se; revoltar-se.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρέτας, εος (τό)<def> estátua antiga de madeira; estátua.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρέφος, εος-ους (τό)<def> 1 feto   2 bebê   3 criança: ἐκ βρέφεος, ἀπὸ βρέφους desde criança   4 animal pequeno; filhote.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρεφύλλιον, ου (τό)<def> criança pequena. 〈βρέφος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρεχμός, οῦ (ὁ)<def> 1 parte superior da cabeça   2 pl. os parietais   3 infusão; decocção. 〈βρέχω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρέχω<def> (fut. βρέξω, aor. ἔβρεξα, perf. desus.; pas. fut. βραχήσομαι, aor. ἐβρέχθην, aor.2 ἐβράχην, perf. βέβρεγμαι)   1 molhar; empapar; mergulhar num líquido: ἱδρῶτι πᾶσαν ἔβρεξε τὴν ψυχήν plat. banhou de suor a alma toda   2 fazer chover: ἔβρεξε Κύριος χάλαζαν sept. o Senhor fez chover granizo   3 impes. chover ♦ méd. pas.   4 molhar-se; empapar-se: ἐν ὕδατι βρέχεσθαι her. molhar-se na água, βρεχόμενοι πρὸς τὸν ὀμφαλόν xen. molhados até o umbigo, ἀκτῖσι βεβρεγμένος pínd. banhado de luz, γῆ βρεχομένη sept. terra inundada   5 embriagar-se: μέθῃ βρεχθείς eur. ébrio   6 tomar chuva: τὸ ἄγαλμα οὐ βρέχεται pol. a estátua não toma chuva.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βριάρεως, εω (ὁ)<def> Briareu, gigante de cem braços, defensor dos deuses contra os Titãs; Βριάρεω στῆλαι colunas de Briareu, ant. n. das colunas de Héracles; ὁ γεωμετρικὸς Βρ. o Briareu da geometria, epít. de Arqui­medes. 〈βριαρός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βριαρός, ά, όν<def> forte; sólido.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρίζω<def> (só pres. e aor. ἔβριξα)   1 estar sonolento   2 estar pesado; estar entorpecido. 〈βρίθω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βριήπυος, ος, ον<def> de grito terrível. 〈βρι-, ἠπύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρίθῃσι<def> 3a sing. pres. subj. ép. de βρίθω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βριθοσύνη, ης (ἡ)<def> peso; gravidade. 〈βρίθω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βριθύς, εῖα, ύ<def> pesado; grave.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρίθω<def> (fut. βρίσω, aor. ἔβρισα, perf. βέβριθα; pas. só pres.)   1 estar pesado; ter peso; superar: β. εὐδοξίᾳ pínd. ter peso, ser poderoso pela reputação, β. ἐέδνοισι hom. prevalecer pelos presentes   2 carregar; encher: β. τάλαντα ésql. encher os pratos da balança, β. τινὰ πλούτῳ pínd. cumular alguém de riqueza   3 estar carregado ou cheio de; estar sob o peso de, dat. ou gen.: [ναῦς] βεβρίθει σάκεσι καὶ ἔγκεσσιν hom. o navio está carregado de escudos e de lanças, τράπεζαι σίτου καὶ κρειῶν ἠδ’ οἴνου βεβρίθασι hom. as mesas estão cheias de pão, carne e vinho. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βριμάομαι-ῶμαι<def> rugir de cólera.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βριμόομαι-οῦμαι<def> (só impf. 3ª sing. ἐβριμοῦτο) indignar-se contra alguém, dat. 〈βρίθω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρομέω-ῶ<def> (só pres. e impf.) fremir; zumbir; ressoar. 〈βρόμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βρόμιος, ου (ὁ)<def> 1 aquele que brame; aquele que ressoa   2 aquele que faz estremecer; aquele que provoca tremor sagrado; Brômio, epít. de Dioniso; Βρομίου πῶμα eur. a bebida de Brômio, vinho   3 vinho. 〈βρόμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρόμος, ου (ὁ)<def> frêmito; ribombo; estalo. 〈βρέμω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροντάω-ῶ<def> (fut. βροντήσω)   1 trovejar ♦ pas.   2 ser atin­gido por raio. 〈βροντή〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροντή, ῆς (ἡ)<def> 1 trovão; barulho do trovão   2 rar. estado daquele que foi atingido pelo raio; estupor. 〈βρέμω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρόντημα, ατος (τό)<def> trovoada. 〈βροντάω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρότειος, ος<def> e α, ον = βρότεος.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρότεος, α, ον<def> de mortais; mortal; humano. 〈βροτός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροτόεις, όεσσα, όεν<def> coberto de sangue; ensangüentado. 〈βροτός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροτοκτονέω-ῶ<def> (só part. pres.) matar um homem. 〈βρο­τός, κτείνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροτοκτόνος, ος, ον<def> homicida; assassino. 〈βροτός, κτείνω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροτολοιγός, ός, όν<def> funesto para os mortais. 〈βροτός, λοιγός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροτός, ός, όν<def> 1 mortal   2 duv. morto ♦ ὁ, ἡ βροτός   3 o mortal; a mortal. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρότος, ου (ὁ)<def> sangue que escorre de um ferimento; fluxo sanguíneo.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροτοσκόπος, ος, ον<def> que vigia os mortais. 〈βροτός, σκέπ­τομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροτοστυγής, ής, ές<def> odioso para os mortais. 〈βροτός, στυγέω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροτοφθόρος, ος, ον<def> que faz perecer os mortais. 〈βροτός, φθείρω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βροτόω-ῶ<def> (só part. perf. pas. βεβροτωμένα) sujar de sangue. 〈βρότος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρόχος, ου (ὁ)<def> 1 cordão; corda para estrangular ou enforcar.   2 malha de rede; rede de caça.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρυάζω<def> 1 encher-se; estar farto; inchar-se.   2 inchar-se de orgulho; regozijar-se. 〈βρύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρυασμός, οῦ (ὁ)<def> volúpia. 〈βρυάζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρυγμός, οῦ (ὁ)<def> 1 mordida   2 o ranger de dentes   3 bíbl. grunhido. 〈βρύχω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρύκω<def> (fut. βρύξω, aor. ἔβρυξα, perf. desus.)   1 morder   2 comer avidamente; consumir até o fim; devorar ♦ at. e méd.   3 ranger os dentes.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρύον, ου (τό)<def> 1 vegetação parasita (musgo; líquen)   2 amentilho do salgueiro, do choupo. 〈βρύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρυχάομαι-ῶμαι<def> (fut. desus., aor. ἐβρυχήθην, aor. méd. ἐβρυχησάμην; perf. βέβρυχα com sent. de pres.) rugir; mugir; barrir.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρύχημα, ατος (τό)<def> rugido. 〈βρυχάομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρύχιος, α<def> e ος, ον do fundo; que está no fundo do mar ou da terra.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρύχω<def>  βρύκω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρύω<def> (só pres., impf. ἔβρυον e fut. βρύσω)   1 cobrir-se de; abundar em, dat. ou gen.   2 brotar vigorosamente: ἡ γῆ βρύει xen. a terra se cobre de vegetação, βρ. μελίτταις καὶ προβάτοις ar. regurgitar de abelhas e ovelhas   3 fazer brotar; fazer florir (campinas, rosas). </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρυώδης, ης, ες<def> 1 coberto de espuma; coberto de musgo   2 semelhante a um amentilho. 〈βρύον〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρωθήσομαι<def> cf. βιβρώσκω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρῶμα, ατος (τό)<def> 1 aquilo que é comestível; alimento; refeição   2 aquilo que é corroído; cárie; úlcera   3 ação de devorar. 〈βιβρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρωμάομαι-ῶμαι<def> zurrar; bramir; barrir.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρώμη, ης (ἡ)<def> alimento. 〈βιβρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρώμησις, εως (ἡ)<def> zurro. 〈βρωμάομαι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρώξω<def> fut. rar. de βιβρώσκω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρώσιμος, ος, ον<def> comestível. 〈βιβρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρῶσις, εως (ἡ)<def> 1 alimento; pasto   2 ação de comer   3 gosto; sabor   4 corrosão; erosão; ferrugem. 〈βιβρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρωτήρ, ῆρος<def> (masc.)   1 comilão; devorador ♦ ὁ βρωτήρ tard.   2 traça. 〈βιβρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρωτικός, ή, όν<def> 1 voraz   2 corrosivo. 〈βιβρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρωτός, ή, όν<def> 1 comestível ♦ τὸ βρωτόν   2 alimento. 〈βι­βρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βρωτύς, ύος (ἡ)<def> ação de comer. 〈βιβρώσκω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύας, ου (ὁ)<def> mocho. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύβλινος, η, ον<def> feito de papiro. 〈βύβλoς〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύβλος, ου (ἡ)<def> 1 papiro   2 pele de papiro; casca   3 folha de papiro   4 rolo de papiro, livro; divisão de um livro   5 as Sagradas Escrituras; a Bíblia.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βυζάντιον, ου (τό)<def> Bizâncio, cidade da Trácia, no Bósforo. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>Βυζάντιος, α, ον<def> de Bizâncio; bizantino. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύζην<def> adv.   1 de modo apertado; estreitamente   2 aos montes; em massa. 〈βύω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύζω<def> (só aor. 3asing. ἔβυξε) (o mocho) emitir um grito. 〈βύας〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυθίζω<def> (aor. ἐβύθισα; part. perf. pas. βεβιθισμένος) imergir até o fundo; afundar. 〈βυθός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύθιος, α<def> e ος, ον   1 profundo   2 que se acha no fundo da água; aquático. 〈βυθός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυθός, οῦ (ὁ)<def> profundeza; fundo: ὁ βυθὸς [θαλάττης] o fundo do mar, β. ἀθεότητος plut. profundeza ou abismo de impiedade, β. ἀτεχνίης hipócr. o cúmulo da imperícia. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύκτης, ου<def> (masc.)   1 que zune: βυκτάων ἀνέμων hom. ventos uivantes ♦ ὁ βύκτης   2 vendaval. 〈βύζω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύρσα, ης (ἡ)<def> 1 pele curtida; couro   2 odre para vinho   3 pe­le de animal vivo.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυρσεύς, έως (ὁ)<def> tard. curtidor. 〈βύρσα〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυρσοδεψέω-ῶ<def> preparar o couro. 〈βύρσα, δέψω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυρσοπαγής, ής, ές<def> feito de pele. 〈βύρσα, πήγνυμι〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύσσινος, η, ον<def> feito de linho fino. 〈βύσσος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυσσοδομεύω<def> construir no fundo (de si mesmo); β. κακά hom. maquinar secretamente maldades, β. ὀργήν luc. nutrir ressentimento no coração. 〈βυσσός, δόμος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυσσόθεν<def> adv. da profundeza; do fundo. 〈βυσσός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύσσος, ου (ὁ)<def> bisso, variedade de linho. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυσσός,<def> át. βυττός, οῦ (ὁ) o fundo do mar.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυσσόφρων, ων, ον<def> gen. ονος que guarda os sentimentos no fundo da alma. 〈βυσσός, φρήν〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βυττός, οῦ (ὁ)<def> át. = βυσσός. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βύω<def> (só pres., aor. ἔβυσα; perf. pas. βέβυσμαι e m.-q.-perf. ἐβεβύσμην)   1 encher; guarnecer, gen. ou dat.   2 colocar; ocultar ♦ pas.   3 tornar-se obstruído; estar cheio de, gen. ou dat.: νήματος βεβυσμένος hom. [cesto] cheio de fios, παιδίον κηρίῳ βεβυσμένον ar. um menino com os ouvidos tapados com cera.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῶ<def> subj. aor.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωθέω<def> jôn. = βοηθέω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωλά<def> dór. = βουλή.  </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῶλος, ου (ἡ<def> e ὁ)   1 pequena porção de terra arável; torrão de terra   2 terra arável; campo   3 barra de ouro, de chumbo. 〈βάλλω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωμίς, ίδος (ἡ)<def> pequeno altar. 〈βωμός〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωμοειδής, ής, ές<def> semelhante a um altar. 〈βωμός, εἷδος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωμολοχεύομαι<def> e βωμολοχέω-ῶ bancar o palhaço; fazer brincadeiras de mau gosto. 〈βωμολόχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωμολοχία, ας (ἡ)<def> palhaçada; brincadeira de mau gosto. 〈βωμολόχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωμολόχος, ος, ον<def> 1 que se oculta junto de um altar para furtar ou mendigar as oferendas; mendigo ladrão   2 bufão; charlatão   3 bufo; grosseiro; vulgar ♦ τὸ βωμολόχον   4 bufonaria   5 espécie de gralha. 〈βωμός, λόχος〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωμός, οῦ (ὁ)<def> 1 base de um altar; altar   2 base; pedestal   3 tablado onde se pode colocar um carro   4 túmulo. 〈βῆμα〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῶσαι, βώσας<def> inf. e part. aor. de βοάω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βῶσι<def> 3a pl. subj. aor.2 de βαίνω. </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωστρέω-ῶ<def> (fut. βωστρήσω) gritar; chamar aos gritos; gritar por ajuda, ac. ou dat. 〈βοάω〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βωτιάνειρα, ας<def> (fem.) nutriz de homens; fértil (região). 〈βόσκω, ἀνήρ〉 </def></entryFree><p></p> <p></p>

<entryFree>βώτωρ, ορος (ὁ)<def> pastor. </def></entryFree><p></p> <p></p>
  </body>
 </text>
</TEI>
